{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":""},{"location":"#projeto-cuideme","title":"Projeto CuideMe","text":"<p>Este reposit\u00f3rio documenta todos os artefatos produzidos pelo Grupo 01 da disciplina ARQUITETURA E DESENHO DE SOFTWARE (FGA0208), oferecida pela Faculdade do Gama (FGA/UnB) no 1\u00ba semestre de 2025. Sendo documentado a 2\u00ba Entrega.</p>"},{"location":"#integrantes-do-grupo","title":"Integrantes do Grupo","text":"Altino Arthur Rocha Moreira Matr\u00edcula: 211030658 Daniel dos Santos Barros de Sousa Matr\u00edcula: 211030980 M\u00e1rcio Henrique Matr\u00edcula: 221039497 Matheus Henrick Dutra dos Santos Matr\u00edcula: 190018101"},{"location":"#sobre","title":"Sobre","text":"<p>O projeto tem como objetivo desenvolver um Sistema de monitoramento de quedas para pessoas idosas ou para pessoas com mobilidade reduzida, sendo composto por:</p> <ul> <li>Um wearable com sensores IMU (ex: BNO086) para detectar quedas;</li> <li>Uma aplica\u00e7\u00e3o (app/web) para cuidadores acompanharem o status da pessoa monitorada e receberem notifica\u00e7\u00f5es em tempo real.</li> </ul> <p>O que torna esse projeto de fato via;vel e essencial de ser implemetado, \u00e9 que de acordo com o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, cerca de 40% dos idosos com 80 anos ou mais sofrem quedas todos os anos (BRASIL, 2022) [1]. Isso por que quedas durante a velhice s\u00e3o comuns e podem vim atraladas a difer\u00e7os fatores, ent\u00e3o ter um meio r\u00e1pido de indentifica\u00e7\u00e3o de quedas, ajudara no r\u00e1pido amparo dessas pessoas idosas.</p>"},{"location":"#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] BRASIL. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. Todos os anos, 40% dos idosos com 80 anos ou mais sofrem quedas. 10 out. 2022. Acesso em: 11 abr. 2025.</p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es:","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o <code>1.0</code> 09/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o da git page M\u00e1rcio Henrique Daniel Sousa Verifica\u00e7\u00e3o da integriade de conte\u00fado da gitpage"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/4.1.DAS/","title":"4.1. M\u00f3dulo DAS","text":"<p>PRIMEIRA OP\u00c7\u00c3O DE ENTREGA: Arquitetura de Software</p> <p>Entrega M\u00ednima: Especifica\u00e7\u00e3o de 2 Vis\u00f5es do DAS (ESCOPO: necessariamente a L\u00f3gica, e mais uma (Casos de Uso; Processo; Implementa\u00e7\u00e3o; Implanta\u00e7\u00e3o ou Dados)). Mostrar c\u00f3digo comprobat\u00f3rio &amp; execu\u00e7\u00e3o (RODANDO) de algo que evidencie padr\u00f5es e estilos arquiteturais.</p> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o (para a professora) explicando o Documento de Arquitetura (DAS), com: (i) rastro claro aos membros participantes (MOSTRAR QUADRO DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES &amp; COMMITS); (ii) justificativas &amp; senso cr\u00edtico sobre esse artefato, em especial detalhando particularidades sobre as vis\u00f5es arquiteturais idealizadas para o projeto; e (iii) coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe. Tempo da Apresenta\u00e7\u00e3o: +/- 7min. Recomenda\u00e7\u00e3o: Apresentar diretamente via Wiki ou GitPages do Projeto. Baixar os conte\u00fados com anteced\u00eancia, evitando problemas de internet no momento de exposi\u00e7\u00e3o nas Din\u00e2micas de Avalia\u00e7\u00e3o. Mostrar rodando.</p> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Arquitetura de Software (DAS), com Especifica\u00e7\u00e3o das Vis\u00f5es do DAS, hist\u00f3rico de vers\u00f5es, refer\u00eancias, e demais detalhamentos gerados pela equipe nesse escopo.</p> <p>Demais orienta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas Diretrizes (vide Aprender3).</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/4.2.ReutilizacaoDeSoftware/","title":"4.2. M\u00f3dulo Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software","text":"<p>SEGUNDA OP\u00c7\u00c3O DE ENTREGA: Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software</p> <p>Entrega M\u00ednima: Exemplo de Reutiliza\u00e7\u00e3o, evidenciando parte conceitual e c\u00f3digo. Mostrar c\u00f3digo comprobat\u00f3rio &amp; execu\u00e7\u00e3o (RODANDO) de algo que evidencie padr\u00f5es e estilos arquiteturais.</p> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o (para a professora) conferindo reflex\u00f5es sobre reutiliza\u00e7\u00e3o de software no escopo da aplica\u00e7\u00e3o, com: (i) rastro claro aos membros participantes (MOSTRAR QUADRO DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES &amp; COMMIITS); (ii) justificativas &amp; senso cr\u00edtico sobre reutiliza\u00e7\u00e3o de software, e (iv) coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe. Tempo da Apresenta\u00e7\u00e3o: +/- 7min. Recomenda\u00e7\u00e3o: Apresentar diretamente via Wiki ou GitPages do Projeto. Baixar os conte\u00fados com anteced\u00eancia, evitando problemas de internet no momento de exposi\u00e7\u00e3o nas Din\u00e2micas de Avalia\u00e7\u00e3o. Mostrar rodando.</p> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software, com exemplo de reutiliza\u00e7\u00e3o de software (parte conceitual &amp; c\u00f3digo), hist\u00f3rico de vers\u00f5es, refer\u00eancias, e demais detalhamentos gerados pela equipe nesse escopo.</p> <p>Demais orienta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas Diretrizes (vide Aprender3).</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/4.3.ParticipacoesArqReutilizacao/","title":"4.3. Participa\u00e7\u00f5es - Arquitetura &amp; Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software","text":"<p>Breve relato sobre as participa\u00e7\u00f5es/contribui\u00e7\u00f5es de cada membro \u00e0 entrega.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/4.3.ParticipacoesArqReutilizacao/#arquitetura-de-software-das","title":"Arquitetura de Software (DAS)","text":"<p>|Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o | Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) | Comprobat\u00f3rios Claros (com link)</p> <p>EXEMPLO: | Fulano | 1. Colabora\u00e7\u00e3o na Especifica\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o L\u00f3gica do DAS. 2. Realiza\u00e7\u00e3o de Debate sobre Arquitetura Limpa, usando como base a fonte: O guia do artes\u00e3o para estrutura e design de software do autor Robert C. Martin. | Boa | Registro nos Versionamentos do DAS (Vis\u00e3o L\u00f3gica), conforme (link).</p> <p>APENAS QUEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COLABORANDO NESSA ETAPA DA ENTREGA (COM COMPROBAT\u00d3RIOS), RECEBER\u00c1 AT\u00c9 UM PONTO NA M\u00c9DIA PONDERADA.</p> <p>OU</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/4.3.ParticipacoesArqReutilizacao/#reutilizacao-de-software","title":"Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software","text":"<p>|Nome do Membro | Contribui\u00e7\u00e3o (ARQ - FOCO_2) | Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) | Comprobat\u00f3rios Claros (com link)</p> <p>EXEMPLO: | Fulano | 1. Trabalho Coletivo para Modelagem e Implementa\u00e7\u00e3o do Exemplo de Reutiliza\u00e7\u00e3o na Aplica\u00e7\u00e3o. 2. Estudos sobre o Framework React (https://pt-br.reactjs.org/), com realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00e3o via Discord. 3. Estudos sobre Atomic Design, consultando a fonte: https://danilowoz.com/blog/atomic-design-with-react | Excelente | Registro nos Versionamentos do Documento sobre Reutiliza\u00e7\u00e3o, conforme (link).</p> <p>APENAS QUEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COLABORANDO NESSA ETAPA DA ENTREGA (COM COMPROBAT\u00d3RIOS), RECEBER\u00c1 AT\u00c9 UM PONTO NA M\u00c9DIA PONDERADA.</p>"},{"location":"ArquiteturaReutilizacao/4.ArquiteturaReutilizacao/","title":"4. Arquitetura &amp; Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software","text":"<p>Essa entrega \u00e9 opcional. Se realizada pode representar at\u00e9 1 ponto na m\u00e9dia ponderada das entregas anteriores, conforme consta no Plano de Ensino.</p> <p>Se a equipe optar por realizar essa entrega, na Wiki e/ou no GitPages do Projeto, deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Arquitetura &amp; Reutiliza\u00e7\u00e3o de Software, com um dos subt\u00f3picos principais, conforme: 4.1 ou 4.2. Adicionalmente, deve constar um subt\u00f3pico sobre as participa\u00e7\u00f5es, conforme 4.3. Ressalta-se ainda que n\u00e3o cabem Iniciativas Extras no escopo dessa \u00faltima entrega. Para o foco escolhido, revelar principalmente: Rastreabilidade &amp; Elos com Outros Artefatos, Senso Cr\u00edtico, Refer\u00eancias, Versionamentos &amp; Participa\u00e7\u00f5es e Metodologia.</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/","title":"Segunda-feira do Sprint: Entender","text":""},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#resumo","title":"Resumo","text":"<p>Na organiza\u00e7\u00e3o das atividades da segunda-feira, seguimos a metodologia proposta no livro Sprint, de Jake Knapp. Esse primeiro dia foi dedicado a definir o objetivo de longo prazo do projeto, mapear o desafio e levantar perguntas cr\u00edticas, permitindo que a equipe alinhasse expectativas e concentrasse esfor\u00e7os na parte mais importante do problema a ser resolvido durante a semana.</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#inicio-do-sprint-cuideme","title":"In\u00edcio do Sprint CuideMe","text":"<p>O Sprint \u00e9 uma metodologia intensiva de cinco dias, desenvolvida pelo Google Ventures, para resolver grandes problemas e testar ideias rapidamente. Ele ajuda a equipe a sair do campo das suposi\u00e7\u00f5es e partir para solu\u00e7\u00f5es concretas, com foco, colabora\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rios reais.</p> <p>No projeto CuideMe, seguimos essa abordagem com pequenas adapta\u00e7\u00f5es para enfrentar o desafio de planejar e executar o desenvolvimento do projeto.</p> <p>Como indicado no livro Sprint, de Jake Knapp, a segunda-feira \u00e9 dedicada a entender profundamente o desafio e definir onde vamos concentrar os esfor\u00e7os da semana. Abaixo, mostramos as etapas que realizamos seguindo essa estrutura.</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#segunda-feira-no-sprint-entender-e-mapear-o-problema","title":"\ud83d\uddd3\ufe0f Segunda-feira no Sprint: Entender e Mapear o Problema","text":"<p>A segunda-feira \u00e9 o primeiro dia do Sprint. O foco principal \u00e9 entender o desafio por completo e definir onde concentrar os esfor\u00e7os da semana.</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#1-definicao-do-objetivo-de-longo-prazo","title":"\ud83c\udfaf 1. Defini\u00e7\u00e3o do objetivo de longo prazo","text":"<p>A equipe responde:</p> <p>\u201cSe tudo der certo, onde queremos estar daqui a 2 ou 4 meses?\u201d</p> <p>Isso ajuda a alinhar expectativas e dar dire\u00e7\u00e3o \u00e0s decis\u00f5es.</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#2-levantamento-de-perguntas-criticas","title":"\u2753 2. Levantamento de perguntas cr\u00edticas","text":"<p>Essas s\u00e3o d\u00favidas, riscos e preocupa\u00e7\u00f5es que precisam ser resolvidas at\u00e9 o final do Sprint.</p> <p>Exemplos:</p> <p>\u201cQual \u00e9 a nossa maior incerteza?\u201d \u201cO que pode dar errado?\u201d \u201cO que precisamos descobrir com os testes de sexta-feira?\u201d</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#3-conversa-com-especialistas","title":"\ud83e\udde0 3. Conversa com especialistas","text":"<p>Cinco tipos de especialistas que devem ser consultados:</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#1-estrategia-ex-definidor","title":"1. Estrat\u00e9gia  ex: Definidor","text":"<ul> <li>Perguntas \u00fateis: <p>\u201cO que far\u00e1 deste projeto um sucesso?\u201d</p> </li> </ul> <p>\u201cQual \u00e9 nossa vantagem \u00fanica?\u201d</p> <p>\u201cQual \u00e9 o maior risco?\u201d</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#2-voz-do-cliente","title":"2. Voz do cliente","text":"<ul> <li>Pessoas que falam diretamente com os usu\u00e1rios (vendas, suporte, pesquisa etc.)</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#3-como-as-coisas-funcionam","title":"3. Como as coisas funcionam","text":"<ul> <li>Especialistas em design, engenharia, marketing, finan\u00e7as, log\u00edstica...</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#4-tentativas-anteriores","title":"4. Tentativas anteriores","text":"<ul> <li>Algu\u00e9m da equipe que j\u00e1 tentou resolver esse problema antes.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#5-especialistas-do-dominio","title":"5. Especialistas do dom\u00ednio","text":"<ul> <li>Conhecimento t\u00e9cnico espec\u00edfico (ex: roboticistas, baristas, oncologistas...).</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#dica-do-facilitador-abc-always-be-capturing","title":"\ud83d\udcdd Dica do facilitador: ABC \u2014 Always Be Capturing","text":"<p>Sempre registre tudo: frases, ideias, preocupa\u00e7\u00f5es e solu\u00e7\u00f5es. Mesmo que pare\u00e7am desconexas no come\u00e7o, podem ser valiosas depois.</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#4-mapeamento-do-desafio","title":"\ud83d\uddfa\ufe0f 4. Mapeamento do desafio","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o de um mapa simples da jornada do usu\u00e1rio.</li> <li>Mostra o caminho que o usu\u00e1rio percorre no produto ou servi\u00e7o.</li> <li>Identifica pontos cr\u00edticos, d\u00favidas, dores e oportunidades.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#5-coleta-de-ideias-com-como-poderiamos","title":"\ud83d\udca1 5. Coleta de ideias com \u201cComo poder\u00edamos\u2026\u201d","text":"<p>Durante as conversas, as pessoas anotam insights e oportunidades no formato:</p> <p>\u201cComo poder\u00edamos [resolver ou melhorar algo]?\u201d</p> <p>Exemplo: </p> <p>\u201cComo poder\u00edamos tornar mais claro o in\u00edcio do cadastro?\u201d</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#6-organizacao-das-notas-como-poderiamos","title":"\ud83e\udde9 6. Organiza\u00e7\u00e3o das notas \"Como poder\u00edamos\"","text":"<ol> <li>Cole todas as notas na parede sem ordem.</li> <li>Agrupe por temas semelhantes.</li> <li>Crie r\u00f3tulos para os grupos.</li> <li>Crie um grupo \u201cMiscel\u00e2nea\u201d, se necess\u00e1rio.</li> <li>Gaste cerca de 10 minutos com essa organiza\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#7-votacao-nas-ideias-mais-promissoras","title":"\u2705 7. Vota\u00e7\u00e3o nas ideias mais promissoras","text":"<ol> <li>Cada pessoa recebe 2 etiquetas (o Definidor recebe 4).</li> <li>Todos votam em sil\u00eancio nas ideias mais promissoras.</li> <li>Pode-se votar na pr\u00f3pria ideia ou repetir votos.</li> <li>As mais votadas s\u00e3o coladas no mapa, no ponto correspondente da jornada.</li> </ol>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#8-escolha-do-ponto-de-foco-no-mapa","title":"\ud83c\udfaf 8. Escolha do ponto de foco no mapa","text":"<p>O Definidor escolhe:</p> <ul> <li>Um p\u00fablico-alvo</li> <li>Um momento espec\u00edfico da jornada</li> </ul> <p>Essa escolha ser\u00e1 o foco da semana: esbo\u00e7os, prot\u00f3tipos e testes girar\u00e3o em torno disso.</p> <p>Se houver d\u00favidas:</p> <ul> <li>Fa\u00e7a uma pesquisa de inten\u00e7\u00e3o de voto com o grupo.</li> <li>Discuta brevemente.</li> <li>O Definidor toma a decis\u00e3o final.</li> </ul> <p>A seguir, apresentamos como executamos as etapas da segunda-feira no Sprint CuideMe, alinhando nossas a\u00e7\u00f5es \u00e0 estrutura proposta pelo livro. Cada atividade foi adaptada \u00e0 realidade do projeto, mantendo o foco no entendimento profundo do problema, na colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e na constru\u00e7\u00e3o de uma base s\u00f3lida para as pr\u00f3ximas etapas da semana.</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#objetivo-do-projeto","title":"Objetivo do projeto","text":"<p>Desenvolver um sistema de monitoramento de quedas para idosos ou pessoas com mobilidade reduzida, composto por um dispositivo wearable com sensores e uma aplica\u00e7\u00e3o (app ou plataforma web) para cuidadores, promovendo seguran\u00e7a, autonomia e resposta r\u00e1pida em situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas.</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#objetivo-de-longo-prazo","title":"Objetivo de longo prazo","text":"<p>Onde queremos estar em 3 meses?</p> <p>Queremos ter:</p> <ul> <li>Um prot\u00f3tipo funcional do wearable com sensores IMU (como o BNO086), capaz de detectar quedas automaticamente;</li> <li>Um app ou plataforma web que permita aos cuidadores acompanhar o status da pessoa monitorada e receber notifica\u00e7\u00f5es em tempo real;</li> <li>Testes em ambiente controlado, simulando cen\u00e1rios dom\u00e9sticos e institucionais;</li> <li>Feedback validado com os usu\u00e1rios;</li> <li>Um sistema com interface acess\u00edvel e usabilidade pensada para pessoas com baixa familiaridade com tecnologia.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#hipoteses-perigosas","title":"Hip\u00f3teses perigosas","text":"<p>Supondo que o projeto falhe\u2026 o que pode ter dado errado?</p> <ol> <li> <p>Detec\u00e7\u00e3o de quedas imprecisa </p> <p>Pergunta: O sistema consegue diferenciar quedas reais de movimentos comuns?</p> </li> <li> <p>Wearable desconfort\u00e1vel ou de uso negligenciado </p> <p>Pergunta: A pessoa vai se adaptar ao uso do dispositivo?</p> </li> <li> <p>Notifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o chegam a tempo </p> <p>Pergunta: O sistema de alertas consegue notificar o cuidador de forma r\u00e1pida e confi\u00e1vel?</p> </li> <li> <p>Aplica\u00e7\u00e3o confusa ou dif\u00edcil de usar </p> <p>Pergunta: Os cuidadores conseguem navegar e entender as informa\u00e7\u00f5es apresentadas com facilidade?</p> </li> <li> <p>Falta de conectividade em \u00e1reas rurais </p> <p>Pergunta: O sistema pode funcionar em modo offline ou com comunica\u00e7\u00e3o local quando necess\u00e1rio?</p> </li> </ol>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#questoes-do-sprint","title":"Quest\u00f5es do Sprint","text":"<p>Pergunta: Como poder\u00edamos garantir a precis\u00e3o da detec\u00e7\u00e3o de quedas usando sensores como aceler\u00f4metro e girosc\u00f3pio?</p> <p>Pergunta: Como poder\u00edamos definir o melhor formato e local de uso para o wearable (pulso, cinto, colar etc.), considerando conforto e efic\u00e1cia?</p> <p>Pergunta: Como poder\u00edamos criar um sistema de alerta eficaz e r\u00e1pido para o cuidador (app, SMS, WhatsApp, liga\u00e7\u00e3o)?</p> <p>Pergunta: Como poder\u00edamos desenvolver uma interface compreens\u00edvel para cuidadores com diferentes n\u00edveis de escolaridade?</p> <p>Pergunta: Como poder\u00edamos tornar o sistema acess\u00edvel financeiramente para pessoas de baixa renda, sem comprometer a funcionalidade?</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#contexto-de-uso","title":"Contexto de uso","text":"<ul> <li>Ambiente dom\u00e9stico: casas e apartamentos com escadas, banheiros escorregadios.</li> <li>Institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade: cl\u00ednicas, hospitais e asilos.</li> <li>Regi\u00f5es: \u00e1reas urbanas com acesso \u00e0 internet e \u00e1reas rurais que exigem autonomia do sistema.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#publico-alvo","title":"P\u00fablico-alvo","text":"<p>Prim\u00e1rio: Idosos e/ou pessoas com mobilidade reduzida, que vivem sozinhas ou passam longos per\u00edodos sem supervis\u00e3o. Secund\u00e1rio: Cuidadores, familiares, enfermeiros e profissionais da sa\u00fade da aten\u00e7\u00e3o b\u00e1sica.</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#tecnologias-possiveis","title":"Tecnologias poss\u00edveis","text":"<ul> <li>Microcontroladores: Arduino, ESP32, Raspberry Pi Pico W  </li> <li>Sensores: IMU BNO086 (aceler\u00f4metro e girosc\u00f3pio)  </li> <li>Comunica\u00e7\u00e3o: Wi-Fi, Bluetooth, envio de alertas via app ou WhatsApp  </li> <li>Plataforma de desenvolvimento: Aplica\u00e7\u00e3o com interface simplificada (Flutter, React Native, web com PWA etc.)  </li> <li>Prot\u00f3tipo visual: Figma para testar interfaces com usu\u00e1rios reais  </li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#fluxo-de-uso","title":"Fluxo de uso","text":"<ol> <li>Cadastro da pessoa monitorada e do cuidador;</li> <li>A pessoa utiliza o wearable;</li> <li>O sistema monitora continuamente os movimentos;</li> <li>Detec\u00e7\u00e3o de poss\u00edvel queda;</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica (ex: aus\u00eancia de movimento por X segundos);</li> <li>Notifica\u00e7\u00e3o imediata ao cuidador/familiar;</li> <li>Contato com a pessoa, familiares ou servi\u00e7os de emerg\u00eancia.</li> </ol>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#o-que-faltou","title":"O que faltou","text":""},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#entrevista-com-especialistas","title":"Entrevista com especialistas","text":"<p>Justificativa: Devido ao est\u00e1gio inicial do projeto e \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de tempo na etapa de planejamento, a equipe optou por focar na consolida\u00e7\u00e3o interna do desafio e na formula\u00e7\u00e3o das hip\u00f3teses cr\u00edticas antes de buscar valida\u00e7\u00e3o externa. Acreditamos que isso permitiu estruturar melhor as perguntas e os pontos de aten\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o levados para valida\u00e7\u00e3o em uma etapa seguinte.</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>KNAPP, Jake; ZERATSKY, John; KOWITZ, Braden. Sprint: O m\u00e9todo usado no Google para testar e aplicar novas ideias em apenas cinco dias. 1. ed. Rio de Janeiro: Intr\u00ednseca, 2016.</p>"},{"location":"Base/1.1.1.Entender/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o 1.0 10/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o do .md do item 1.1.1 Altino Arthur Matheus Henrick Verifica\u00e7\u00e3o da formata\u00e7\u00e3o 1.1 10/04/2025 Inclus\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o baseada no livro Sprint e transi\u00e7\u00e3o para execu\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do projeto Altino Arthur Daniel Sousa Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o do conte\u00fado inserido com base no livro informado como base 1.2 10/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o de links para os termos do l\u00e9xico no conte\u00fado do Sprint CuideMe \u2013 Dia 1 (Entender) Altino Arthur Matheus Henrick Revis\u00e3o do conte\u00fado com foco na consist\u00eancia dos links internos e clareza na estrutura\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos de segunda-feira do Sprint."},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/","title":"Ter\u00e7a-feira do Sprint: Divergir","text":""},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#resumo","title":"Resumo","text":"<p>Na organiza\u00e7\u00e3o das atividades da ter\u00e7a-feira, seguimos a metodologia proposta no livro Sprint: O M\u00e9todo Usado no Google Para Testar e Aplicar Novas Ideias em Apenas Cinco Dias, de Jake Knapp. Esse segundo dia do Sprint \u00e9 dedicado \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es \u2014 transformando todo o conhecimento coletado na segunda-feira em ideias concretas, criativas e acion\u00e1veis.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#continuacao-do-sprint","title":"Continua\u00e7\u00e3o do Sprint","text":"<p>Dando sequ\u00eancia ao Sprint do projeto, utilizamos o segundo dia para fomentar a criatividade individual e preparar solu\u00e7\u00f5es claras para o desafio proposto. O objetivo da ter\u00e7a-feira \u00e9 garantir que cada integrante da equipe tenha espa\u00e7o para explorar ideias com liberdade, mas tamb\u00e9m com foco, aproveitando tudo que foi discutido anteriormente.</p> <p>A estrutura do dia \u00e9 pensada para incentivar a diverg\u00eancia controlada, onde cada pessoa anota suas pr\u00f3prias observa\u00e7\u00f5es, gera ideias livremente, esbo\u00e7a diferentes possibilidades e, ao final, cria uma solu\u00e7\u00e3o concreta por meio de um esbo\u00e7o autoexplicativo.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#terca-feira-no-sprint-esbocar-solucoes-individuais","title":"\ud83d\uddd3\ufe0f Ter\u00e7a-feira no Sprint: Esbo\u00e7ar Solu\u00e7\u00f5es Individuais","text":"<p>A ter\u00e7a-feira \u00e9 o segundo dia do Sprint. O objetivo central \u00e9 gerar solu\u00e7\u00f5es concretas, transformando o entendimento constru\u00eddo na segunda-feira em ideias visuais, criativas e bem fundamentadas.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#1-revisao-das-informacoes-do-desafio","title":"\ud83d\udd0d 1. Revis\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es do desafio","text":"<p>Antes de criar qualquer ideia, a equipe revisa:</p> <ul> <li>O objetivo de longo prazo.</li> <li>O mapa da jornada do usu\u00e1rio.</li> <li>As notas \"Como poder\u00edamos...\"</li> <li>As Demonstra\u00e7\u00f5es-rel\u00e2mpago.</li> </ul> <p>Essa etapa ajuda a relembrar os pontos-chave e manter o foco.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#2-demonstracoes-relampago","title":"\u26a1 2. Demonstra\u00e7\u00f5es-rel\u00e2mpago","text":"<p>Cada membro da equipe apresenta, em at\u00e9 3 minutos, exemplos de produtos, designs ou ideias inspiradoras. Tudo o que parecer \u00fatil \u00e9 anotado no quadro branco com desenhos simples e palavras-chave.</p> <p>\ud83d\udca1 Exemplo: A equipe da Blue Bottle Coffee se inspirou em uma embalagem de chocolate para criar uma linguagem simples de descri\u00e7\u00e3o de caf\u00e9s.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#dica","title":"Dica:","text":"<p>As melhores ideias geralmente v\u00eam de outras \u00e1reas ou contextos diferentes. Explore al\u00e9m do \u00f3bvio!</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#3-trabalho-individual-e-silencioso","title":"\u270d\ufe0f 3. Trabalho individual e silencioso","text":"<p>A criatividade \u00e9 estimulada por meio de um processo individual e estruturado, sem brainstormings em grupo. As etapas s\u00e3o:</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#anotacoes-20-min","title":"Anota\u00e7\u00f5es (20 min)","text":"<p>Cada integrante escreve suas observa\u00e7\u00f5es com base no desafio e nas informa\u00e7\u00f5es j\u00e1 coletadas. Circule os elementos mais promissores.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#rascunho-livre-20-min-3-min","title":"Rascunho livre (20 min + 3 min)","text":"<p>Produ\u00e7\u00e3o de rascunhos soltos, com ideias r\u00e1pidas e sem julgamentos. Depois, destaque os melhores peda\u00e7os.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#crazy-8s-8-min","title":"Crazy 8s (8 min)","text":"<p>O desafio criativo de fazer 8 varia\u00e7\u00f5es de uma ideia em 8 minutos. O objetivo \u00e9 ir al\u00e9m da primeira ideia e explorar possibilidades.</p> <p>Pode ser usado para tudo: telas, frases, nomes, fluxos de navega\u00e7\u00e3o\u2026</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#4-criacao-do-esboco-de-solucao","title":"\ud83d\uddbc\ufe0f 4. Cria\u00e7\u00e3o do esbo\u00e7o de solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cada integrante cria uma solu\u00e7\u00e3o \u00fanica e bem pensada, representada de forma visual, clara e autoexplicativa. O esbo\u00e7o pode ser:</p> <ul> <li>Um storyboard com 3 ou mais quadros.</li> <li>Uma \u00fanica tela com foco na experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#regras-importantes","title":"Regras importantes:","text":"<ul> <li>An\u00f4nimo: as solu\u00e7\u00f5es n\u00e3o devem ter nomes nem sinais de autoria.</li> <li>Clareza: o esbo\u00e7o deve se explicar sozinho, com r\u00f3tulos e textos.</li> <li>Realismo: basear-se em dados reais e ideias vi\u00e1veis.</li> <li>Capricho nos textos: evite \u201clorem ipsum\u201d e escreva conte\u00fado real.</li> <li>T\u00edtulo marcante: ajuda na hora de identificar sua proposta depois.</li> </ul> <p>\ud83d\udca1 Exemplo real: \u201cO Leitor de Mentes\u201d \u2014 Um esbo\u00e7o feito por um gerente de comunica\u00e7\u00e3o (que dizia n\u00e3o saber desenhar) virou o prot\u00f3tipo vencedor da semana. A ideia era simular uma conversa com um barista, guiando o cliente at\u00e9 os melhores caf\u00e9s.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#vantagens-desse-processo","title":"\ud83c\udfaf Vantagens desse processo","text":"<ul> <li>Todos contribuem igualmente.</li> <li>Evita ideias \u201cdominantes\u201d por influ\u00eancia de grupo.</li> <li>Gera solu\u00e7\u00f5es diversas e ricas em detalhes.</li> <li>Prepara a base para a escolha das melhores ideias na quarta-feira.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#recrutamento-para-os-testes-sexta-feira","title":"\ud83d\udc65 Recrutamento para os testes (sexta-feira)","text":"<p>Enquanto os esbo\u00e7os s\u00e3o preparados, algu\u00e9m da equipe j\u00e1 come\u00e7a a procurar participantes para os testes de sexta.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#como-recrutar","title":"Como recrutar:","text":"<ul> <li>Use an\u00fancios simples (Craigslist ou redes sociais), oferecendo vale-presente.</li> <li>Aplique um formul\u00e1rio de triagem (ex: Google Forms) para selecionar os perfis certos.</li> <li>Se o p\u00fablico for mais espec\u00edfico, acione redes de contato ou parcerias.</li> </ul> <p>\u26a0\ufe0f A qualidade dos testes depende da escolha dos participantes. Recrutar bem \u00e9 essencial para o sucesso do sprint.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#execucao-das-etapas-de-terca-feira-no-sprint-cuideme","title":"Execu\u00e7\u00e3o das Etapas de Ter\u00e7a-feira no Sprint CuideMe","text":"<p>No segundo dia do Sprint para o projeto CuideMe, seguimos as etapas propostas pelo livro Sprint com foco na adapta\u00e7\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o para as necessidades do projeto. O objetivo foi gerar solu\u00e7\u00f5es concretas para o desafio de monitoramento de quedas para idosos ou pessoas com mobilidade reduzida, levando em considera\u00e7\u00e3o as especificidades do p\u00fablico-alvo e a tecnologia envolvida.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#1-revisao-das-informacoes-do-desafio_1","title":"1. Revis\u00e3o das Informa\u00e7\u00f5es do Desafio","text":"<p>Come\u00e7amos a ter\u00e7a-feira com uma revis\u00e3o completa das informa\u00e7\u00f5es que j\u00e1 haviam sido levantadas no dia anterior:</p> <ul> <li>Objetivo de longo prazo: Relembramos que o objetivo principal do projeto \u00e9 garantir que os idosos possam viver de forma mais segura e independente, com um sistema que detecte quedas e avise automaticamente os cuidadores ou familiares.</li> <li>Mapa da jornada do usu\u00e1rio: Discutimos a jornada do usu\u00e1rio desde o momento da detec\u00e7\u00e3o de uma queda at\u00e9 a resposta do cuidador, identificando pontos cr\u00edticos e oportunidades de melhoria.</li> <li>Notas \u201cComo poder\u00edamos...\u201d: Revisitamos as perguntas chave levantadas na segunda-feira para garantir que nossas solu\u00e7\u00f5es estivessem alinhadas com as necessidades reais dos usu\u00e1rios.</li> <li>Demonstra\u00e7\u00f5es-rel\u00e2mpago: Cada membro trouxe exemplos de sistemas de monitoramento e dispositivos de seguran\u00e7a aplic\u00e1veis ao contexto do CuideMe, o que nos ajudou a visualizar as solu\u00e7\u00f5es em um contexto mais amplo e diversificado.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#2-demonstracoes-relampago_1","title":"2. Demonstra\u00e7\u00f5es-rel\u00e2mpago","text":"<p>A inspira\u00e7\u00e3o vem de ideias j\u00e1 existentes. O exemplo da inventora Melitta Bentz mostra que grandes solu\u00e7\u00f5es podem surgir ao combinar elementos conhecidos de forma inovadora.</p> <p>Este exerc\u00edcio \u00e9 baseado no livro Sprint: O m\u00e9todo usado no Google para testar e aplicar novas ideias em apenas cinco dias, de Jake Knapp, John Zeratsky e Braden Kowitz.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#licao-ajustar-e-aperfeicoar","title":"Li\u00e7\u00e3o: Ajustar e Aperfei\u00e7oar","text":"<ul> <li>Grandes ideias s\u00e3o muitas vezes adapta\u00e7\u00f5es criativas de solu\u00e7\u00f5es existentes.</li> <li>O objetivo n\u00e3o \u00e9 copiar, mas ressignificar ideias j\u00e1 testadas.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#exercicio-demonstracoes-relampago","title":"Exerc\u00edcio: Demonstra\u00e7\u00f5es-rel\u00e2mpago","text":"<p>Durante a ter\u00e7a-feira, a equipe do projeto se dedicou ao exerc\u00edcio de Demonstra\u00e7\u00f5es-rel\u00e2mpago, uma atividade de coleta de inspira\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de solu\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes. Cada membro da equipe selecionou produtos ou servi\u00e7os que possuem boas solu\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis ao nosso desafio de monitoramento de quedas.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#etapas","title":"Etapas:","text":"<ol> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o de listas    Cada pessoa listou produtos ou servi\u00e7os com boas solu\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Sele\u00e7\u00e3o de itens    Cada pessoa escolheu 1 ou 2 produtos com potencial de aprendizado real para o CuideMe.</p> </li> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00f5es de 3 minutos    Cada membro fez uma breve apresenta\u00e7\u00e3o sobre o produto selecionado, destacando as ideias \u00fateis que poderiam ser aplicadas no projeto.</p> </li> <li> <p>Registro de ideias    Durante as apresenta\u00e7\u00f5es, as ideias s\u00e3o registradas no quadro branco com:</p> </li> <li>Um cabe\u00e7alho descritivo da ideia.</li> <li>Um esbo\u00e7o simples da solu\u00e7\u00e3o.</li> <li>A fonte de inspira\u00e7\u00e3o (de onde veio a ideia).</li> </ol>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#exemplos-de-solucoes-inspiradoras","title":"Exemplos de Solu\u00e7\u00f5es Inspiradoras","text":"<p>Durante o exerc\u00edcio, foram apresentadas algumas solu\u00e7\u00f5es interessantes e relevantes para o projeto:</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#exemplo-apple-watch-monitoramento-de-quedas","title":"Exemplo: Apple Watch (Monitoramento de Quedas)","text":"<ul> <li>Problema: Como detectar e alertar automaticamente sobre quedas?  </li> <li>Inspira\u00e7\u00e3o: O Apple Watch possui uma funcionalidade de monitoramento de quedas que detecta mudan\u00e7as bruscas de movimento e envia alertas autom\u00e1ticos para contatos de emerg\u00eancia.  </li> <li>Resultado: Uma tecnologia de detec\u00e7\u00e3o de quedas que pode ser adaptada para nosso wearable, com foco no envio de alertas em tempo real para os cuidadores e familiares dos idosos.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#exemplo-lively-mobile-plus-monitoramento-de-quedas-e-emergencias","title":"Exemplo: Lively Mobile Plus (Monitoramento de Quedas e Emerg\u00eancias)","text":"<ul> <li>Problema: Como garantir que o idoso consiga pedir ajuda rapidamente ap\u00f3s uma queda?  </li> <li>Inspira\u00e7\u00e3o: O Lively Mobile Plus \u00e9 um dispositivo port\u00e1til que envia alertas autom\u00e1ticos em caso de quedas e tamb\u00e9m oferece um bot\u00e3o de emerg\u00eancia.  </li> <li>Resultado: A implementa\u00e7\u00e3o de um bot\u00e3o de emerg\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o com um aplicativo, permitindo que os cuidadores sejam alertados imediatamente.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#exemplo-carepredict-monitoramento-de-comportamento-e-quedas","title":"Exemplo: CarePredict (Monitoramento de Comportamento e Quedas)","text":"<ul> <li>Problema: Como monitorar padr\u00f5es de comportamento e detectar quedas em tempo real?  </li> <li>Inspira\u00e7\u00e3o: O CarePredict usa sensores para detectar padr\u00f5es de atividade e identificar quedas, enviando alertas quando um comportamento fora do padr\u00e3o \u00e9 detectado.  </li> <li>Resultado: Aplica\u00e7\u00e3o de sensores de movimento para monitorar atividades di\u00e1rias e quedas, com an\u00e1lise de dados ao longo do tempo, ajudando a identificar riscos potenciais.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#exemplo-philips-lifeline-sistema-de-alerta-de-emergencia","title":"Exemplo: Philips Lifeline (Sistema de Alerta de Emerg\u00eancia)","text":"<ul> <li>Problema: Como oferecer um sistema de alerta eficiente para idosos em risco?  </li> <li>Inspira\u00e7\u00e3o: O Philips Lifeline \u00e9 um sistema que permite ao usu\u00e1rio chamar ajuda em emerg\u00eancias com um bot\u00e3o de p\u00e2nico, e tamb\u00e9m inclui monitoramento de quedas autom\u00e1tico.  </li> <li>Resultado: A solu\u00e7\u00e3o do nosso projeto pode integrar essa funcionalidade, com foco no envio de alertas para cuidadores e familiares, e em um sistema de resposta r\u00e1pido.</li> </ul> <p>Durante o exerc\u00edcio de Demonstra\u00e7\u00f5es-rel\u00e2mpago, analisamos diversas solu\u00e7\u00f5es de mercado que servir\u00e3o como refer\u00eancia para o desenvolvimento do CuideMe. Abaixo, apresentamos o artefato gerado, uma tabela comparativa com os principais aspectos dessas plataformas, destacando seus objetivos, p\u00fablicos-alvo, funcionalidades-chave, diferenciais e modelos de acesso.</p> Plataforma Objetivo Principal P\u00fablico-Alvo Funcionalidade-Chave Diferenciais Modelo de Acesso Apple Watch Monitorar sa\u00fade e bem-estar Usu\u00e1rios gerais (inclusive idosos) Detec\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de quedas com envio de alerta Integra\u00e7\u00e3o com iOS, design elegante, recursos diversos Compra do dispositivo + app Lively Mobile Plus Emerg\u00eancia pessoal e detec\u00e7\u00e3o de quedas Idosos e familiares Bot\u00e3o de emerg\u00eancia + detec\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de quedas Comunica\u00e7\u00e3o direta com servi\u00e7o de emerg\u00eancia Assinatura mensal CarePredict Monitoramento de comportamento e quedas Idosos, cuidadores e institui\u00e7\u00f5es Sensores que detectam padr\u00f5es e alertam comportamentos An\u00e1lise preditiva de dados comportamentais Assinatura + hardware Philips Lifeline Alerta m\u00e9dico e monitoramento de quedas Idosos em situa\u00e7\u00e3o de risco Bot\u00e3o de p\u00e2nico + detec\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de quedas Reputa\u00e7\u00e3o consolidada, suporte 24h Assinatura mensal + taxa CuideMe (nosso projeto) Detec\u00e7\u00e3o de quedas e alerta para cuidadores Idosos com mobilidade reduzida Wearable com sensores e alerta em tempo real via app Personalizado para o Brasil, foco em acessibilidade e custo A definir (projeto em curso)"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#3-trabalho-individual-e-silencioso_1","title":"3. Trabalho Individual e Silencioso","text":"<p>O foco dessa etapa foi gerar solu\u00e7\u00f5es de forma aut\u00f4noma, respeitando o tempo e as ideias de cada membro. As atividades seguiram a estrutura do livro:</p> <ul> <li>Anota\u00e7\u00f5es (20 min): Cada membro escreveu suas observa\u00e7\u00f5es e reflex\u00f5es, com base nos dados e insights discutidos at\u00e9 ent\u00e3o. Todos destacaram os pontos mais cr\u00edticos da jornada do usu\u00e1rio e os desafios t\u00e9cnicos que precisavam ser resolvidos.</li> <li>Rascunho livre (20 min + 3 min): Durante essa fase, as ideias come\u00e7aram a tomar forma, e todos desenharam solu\u00e7\u00f5es de forma r\u00e1pida, sem julgamento. Essas ideias serviram como ponto de partida para os pr\u00f3ximos passos.</li> <li>Crazy 8s (8 min): Em um exerc\u00edcio din\u00e2mico, todos produziram 8 varia\u00e7\u00f5es de uma ideia em 8 minutos, incentivando a criatividade e a explora\u00e7\u00e3o de m\u00faltiplas possibilidades. Isso gerou uma diversidade de ideias, desde interfaces de usu\u00e1rio at\u00e9 abordagens de hardware.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#4-criacao-do-esboco-de-solucao_1","title":"4. Cria\u00e7\u00e3o do Esbo\u00e7o de Solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cada membro da equipe teve a oportunidade de criar uma solu\u00e7\u00e3o visual clara, com base nas ideias geradas durante o dia:</p> <ul> <li>A solu\u00e7\u00e3o individual foi representada visualmente em forma de storyboards e esbo\u00e7os de telas, com foco nas intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio e no design de experi\u00eancia.</li> <li>A solu\u00e7\u00e3o foi desenhada de forma an\u00f4nima, sem identifica\u00e7\u00e3o de autoria, para garantir que as melhores ideias fossem avaliadas de forma justa.</li> <li>Todos se esfor\u00e7aram para criar solu\u00e7\u00f5es realistas e baseadas em dados reais, com um n\u00edvel de detalhe que permitisse aos outros entenderem claramente como o sistema funcionaria.</li> </ul> <p>Esses esbo\u00e7os foram fundamentais para a visualiza\u00e7\u00e3o concreta do projeto e ajudaram a concretizar as ideias de forma pr\u00e1tica.</p> <p>Os esbo\u00e7os criados por cada membro da equipe podem ser visualizados no quadro do Figma abaixo:</p> <p>Esse processo gerou muitos benef\u00edcios para o projeto, como:</p> <ul> <li>Diversidade de solu\u00e7\u00f5es: As diferentes perspectivas e abordagens criaram um conjunto rico de ideias, que agora servem de base para as decis\u00f5es de quarta-feira.</li> <li>Colabora\u00e7\u00e3o e igualdade: Todos os membros da equipe participaram ativamente, sem que uma \u00fanica ideia dominasse o grupo.</li> <li>Explora\u00e7\u00e3o criativa: O formato das atividades estimulou a criatividade individual e a explora\u00e7\u00e3o de ideias fora da caixa, o que \u00e9 fundamental em projetos inovadores como o CuideMe.</li> <li>Base s\u00f3lida para testes: As solu\u00e7\u00f5es visualizadas no esbo\u00e7o ser\u00e3o a base para os testes que ocorrer\u00e3o na sexta-feira, ajudando a garantir que o produto final seja relevante e eficaz para o p\u00fablico-alvo.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#o-que-faltou","title":"O que faltou","text":""},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#recrutamento-para-os-testes-de-sexta-feira","title":"Recrutamento para os Testes de Sexta-feira","text":"<p>Durante o primeiro dia da Sprint, nossa equipe enfrentou desafios na defini\u00e7\u00e3o do projeto a ser desenvolvido. Inicialmente, nossa ideia era focar no monitoramento da qualidade da \u00e1gua, com sensores para medir o pH. No entanto, ao longo das discuss\u00f5es, percebemos que, embora essa ideia fosse vi\u00e1vel teoricamente, ela apresentava desafios t\u00e9cnicos que dificultariam sua execu\u00e7\u00e3o dentro do escopo da Sprint.</p> <p>Al\u00e9m disso, como o projeto estava relacionado a sistemas embarcados, precis\u00e1vamos garantir que a solu\u00e7\u00e3o fosse algo em que todos os membros da equipe pudessem contribuir de forma significativa, levando em conta as habilidades individuais de cada um. Isso exigiu um tempo consider\u00e1vel de reflex\u00e3o e ajustes no escopo, at\u00e9 que encontramos uma ideia que fosse mais alinhada com as compet\u00eancias da equipe, garantindo que todos pudessem colaborar ativamente nas diferentes etapas do desenvolvimento.</p> <p>Essa fase de defini\u00e7\u00e3o e alinhamento do projeto consumiu mais tempo do que o esperado, o que atrasou a execu\u00e7\u00e3o de outras atividades, como o recrutamento de participantes para os testes de sexta-feira. Decidimos, ent\u00e3o, adiar essa etapa para garantir que tiv\u00e9ssemos uma solu\u00e7\u00e3o bem definida e que o feedback dos participantes fosse relevante e \u00fatil para o desenvolvimento do prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"Base/1.1.2.Divergir/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o 1.0 10/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o do .md do item 1.1.2 Altino Arthur Weslley Barros Verifica\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e a intergidade da p\u00e1gina 1.1 10/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o dos artefatos Weslley Barros Daniel Sousa Confer\u00eancia dos artefatos adicionados"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/","title":"Quarta-feira do Sprint: Decis\u00e3o e Prototipagem","text":""},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#resumo","title":"Resumo","text":"<p>Na organiza\u00e7\u00e3o das atividades da quarta-feira, seguimos a metodologia proposta no livro Sprint, de Jake Knapp. Esse dia foi dedicado a tomar decis\u00f5es r\u00e1pidas sobre quais solu\u00e7\u00f5es seriam transformadas em prot\u00f3tipos e a criar um storyboard para ilustrar o fluxo do prot\u00f3tipo. A equipe passou por um processo estruturado de avalia\u00e7\u00e3o das ideias, utilizando t\u00e9cnicas como cr\u00edticas-rel\u00e2mpago, vota\u00e7\u00e3o e supervotos, garantindo que as melhores ideias fossem escolhidas para a fase de prototipagem.</p>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#inicio-do-sprint","title":"In\u00edcio do Sprint","text":"<p>Como indicado no livro Sprint, de Jake Knapp, a quarta-feira \u00e9 dedicada a decidir rapidamente quais solu\u00e7\u00f5es ser\u00e3o prototipadas e a criar um storyboard que mostre como a solu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 apresentada ao usu\u00e1rio. Abaixo, mostramos as etapas que realizamos seguindo essa estrutura.</p>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#objetivo-principal","title":"Objetivo principal:","text":"<p>Decidir quais solu\u00e7\u00f5es v\u00e3o virar prot\u00f3tipos.</p>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#manha","title":"Manh\u00e3:","text":"<ul> <li>An\u00e1lise cr\u00edtica das solu\u00e7\u00f5es: A equipe revisa as ideias geradas e decide quais t\u00eam mais chance de alcan\u00e7ar o objetivo de longo prazo.</li> <li> <p>M\u00e9todo para decis\u00f5es r\u00e1pidas e eficientes:</p> </li> <li> <p>Museu de arte: Expor as solu\u00e7\u00f5es na parede para observa\u00e7\u00e3o silenciosa, sem interrup\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li>Mapa de calor: Cada membro coloca adesivos nas partes mais interessantes das solu\u00e7\u00f5es.</li> <li>Cr\u00edticas-rel\u00e2mpago: Discuss\u00e3o r\u00e1pida sobre os destaques de cada solu\u00e7\u00e3o, buscando identificar pontos fortes e fracos.</li> <li>Vota\u00e7\u00e3o: Cada pessoa escolhe uma solu\u00e7\u00e3o para votar com adesivo.</li> <li> <p>Supervoto: O Definidor toma a decis\u00e3o final, podendo usar \"supervotos\" para garantir a escolha.</p> </li> <li> <p>Objetivo do processo: Tornar a decis\u00e3o mais \u00e1gil e eficiente, aproveitando as ideias da equipe sem sobrecarregar a mem\u00f3ria de curto prazo e evitando discuss\u00f5es intermin\u00e1veis.</p> </li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#estrutura-do-processo-de-decisao","title":"Estrutura do Processo de Decis\u00e3o:","text":"<ol> <li>Museu de arte: Expor as solu\u00e7\u00f5es de forma vis\u00edvel e acess\u00edvel.</li> <li>Mapa de calor: Destacar as partes mais interessantes de cada solu\u00e7\u00e3o com adesivos de bolinha.</li> <li>Cr\u00edticas-rel\u00e2mpago: Discutir rapidamente os pontos fortes e registrar boas ideias.</li> <li>Pesquisa de inten\u00e7\u00e3o de voto: Vota\u00e7\u00e3o individual para priorizar as ideias.</li> <li>Supervoto: O Definidor faz a escolha final usando supervotos, garantindo que a decis\u00e3o seja tomada com base no consenso.</li> </ol>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#processo-de-criticas-relampago","title":"Processo de Cr\u00edticas-rel\u00e2mpago:","text":"<ul> <li>O objetivo \u00e9 identificar ideias que se destacam, sem que o criador do esbo\u00e7o influencie a opini\u00e3o da equipe.</li> <li>Estrutura da discuss\u00e3o:</li> <li>Reunir a equipe ao redor de um esbo\u00e7o.</li> <li>Cronometrar 3 minutos de discuss\u00e3o.</li> <li>O Facilitador narra o esbo\u00e7o e apresenta as ideias destacadas.</li> <li>A equipe sugere melhorias ou novas ideias.</li> <li>O Escrevente registra as boas ideias e preocupa\u00e7\u00f5es.</li> <li>O criador do esbo\u00e7o fica em sil\u00eancio at\u00e9 o final.</li> <li>O criador explica as ideias n\u00e3o percebidas pela equipe e responde a perguntas.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#pesquisa-de-intencao-de-voto","title":"Pesquisa de Inten\u00e7\u00e3o de Voto:","text":"<ul> <li>Objetivo: Obter a opini\u00e3o da equipe sobre quais ideias t\u00eam mais potencial.</li> <li> <p>Etapas:</p> </li> <li> <p>Cada membro recebe um adesivo para votar em uma ideia.</p> </li> <li>A equipe reflete sobre o objetivo do sprint e as perguntas cr\u00edticas.</li> <li>Cada pessoa escreve sua escolha em um post-it, podendo votar em um esbo\u00e7o ou em uma ideia espec\u00edfica.</li> <li> <p>Explica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de cada voto (1 minuto por pessoa).</p> </li> <li> <p>Objetivo do voto: A vota\u00e7\u00e3o n\u00e3o tem efeito definitivo, mas serve como uma orienta\u00e7\u00e3o para o Definidor.</p> </li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#supervoto","title":"Supervoto:","text":"<ul> <li>Objetivo: O Definidor toma a decis\u00e3o final sobre as ideias vencedoras.</li> <li>Etapas:</li> <li>O Definidor recebe 3 supervotos especiais.</li> <li>O Definidor escolhe as ideias mais promissoras com base nos votos ou pode escolher outras ideias por intui\u00e7\u00e3o.</li> <li>A decis\u00e3o final \u00e9 tomada, e os esbo\u00e7os com supervotos s\u00e3o escolhidos como base para o prot\u00f3tipo.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#quando-ha-conflitos-entre-esbocos","title":"Quando H\u00e1 Conflitos entre Esbo\u00e7os:","text":"<ul> <li>Se mais de um esbo\u00e7o vencer, mas n\u00e3o puderem coexistir no mesmo prot\u00f3tipo, a equipe pode realizar uma \"Batalha\", testando ambos os prot\u00f3tipos separadamente.</li> <li>Caso as ideias possam ser combinadas, um \u00fanico prot\u00f3tipo ser\u00e1 criado.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#storyboard","title":"Storyboard:","text":"<ul> <li>Ap\u00f3s a decis\u00e3o, a equipe cria um storyboard para ilustrar o fluxo do prot\u00f3tipo, garantindo que todos os elementos estejam alinhados.</li> <li>Passos para o Storyboard:</li> <li>O storyboard \u00e9 composto por 10 a 15 quadros que representam a jornada do usu\u00e1rio.</li> <li>Come\u00e7a com uma cena de abertura, escolhendo um ponto de partida que ajude o p\u00fablico a reagir naturalmente.</li> <li>Os esbo\u00e7os vencedores s\u00e3o usados para preencher o storyboard.</li> <li>O foco \u00e9 manter o storyboard simples, sem adicionar novas ideias ou solu\u00e7\u00f5es.</li> <li>O Definidor ajuda a garantir que o processo n\u00e3o se arraste e que o storyboard seja claro.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#batalha-ou-tudo-em-um","title":"Batalha ou Tudo em Um:","text":"<ul> <li>Se houver mais de um esbo\u00e7o vencedor, a equipe decide rapidamente se deve realizar uma Batalha para testar ambos os prot\u00f3tipos ou combinar as ideias em um \u00fanico prot\u00f3tipo.</li> <li>Batalha: Teste de prot\u00f3tipos distintos para comparar qual solu\u00e7\u00e3o \u00e9 mais eficaz.</li> <li>Tudo em Um: Combina\u00e7\u00e3o das melhores partes de cada ideia em um \u00fanico prot\u00f3tipo.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#criando-marcas-falsas","title":"Criando Marcas Falsas:","text":"<ul> <li>Quando dois prot\u00f3tipos s\u00e3o testados com os usu\u00e1rios, \u00e9 importante criar marcas falsas para evitar confus\u00e3o.</li> <li>Exemplo do Slack: Um prot\u00f3tipo manteve o nome real, enquanto o outro recebeu o nome de \"Gather\".</li> <li>Outros exemplos: Empresas como Blue Bottle Coffee usaram nomes falsos para testar diferentes ideias de lojas online.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#anote-e-vote","title":"Anote-e-Vote:","text":"<ul> <li>T\u00e9cnica para reunir ideias rapidamente e tomar decis\u00f5es em grupo:</li> <li>Cada membro escreve suas ideias por 3 minutos.</li> <li>Todos escolhem as melhores ideias.</li> <li>As ideias principais s\u00e3o listadas no quadro branco.</li> <li>A equipe vota nas ideias favoritas.</li> <li>O Definidor toma a decis\u00e3o final.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#sma","title":"SMA","text":"<p>No primeiro contato geral do grupo tivemos a primeira ideia de solu\u00e7\u00e3o que seria desenvolver um sistema de monitoramento de qualidade da \u00e1gua. Foi discutido com o grupo em sua totalidade o impacto desse projeto, e como conclus\u00e3o foi uma id\u00e9ia superestimada, isso porque quer\u00edamos utilizar a indicador de Ph da \u00e1gua como a \u00fanica forma de assegurar a qualidade da \u00e1gua.</p> <p>Em mais deltalhes o projeto seria respons\u00e1vel de monitorar especificadamente a qualidade da \u00e1gua por meio do PH, utlizando sensores de aferi\u00e7\u00e3o alocados dentro da Universidade de Bras\u00edlia (UNB). O monitoramento e o mapeamento seria via interface mobile, que geraria relat\u00f3rios peri\u00f3dicos sobre o n\u00edvel de ph dos bebedouros. E caso tenha um indicador anormal, iria alertar automaticamente ao portador do aplicativo.</p> \u2139\ufe0f O esbo\u00e7o dessa primeira ideia pode ser acessado em: 5W2H <p>Dessa forma na primeira etapa Museo da Arte esta poss\u00edvel solu\u00e7\u00e3o n\u00e3o atenderia aos requisitos do projetos a disciplina. Ainda assim continuamos a pesquisar mais afundo mas sem sucesso, prosseguimos com a pr\u00f3xima ideia.</p>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#cuideme","title":"CuideMe","text":"<p>Esse projeto veio como plano B, a equipe estava confiante na primeira decis\u00e3o mas fomos devastados pela falta de embasamento que nele contia. R\u00e1pidamente juntou novamente o grupo e realizamos um brainstorm levantando nossas primeiras ideias que vinha sobre esse projeto.</p> <p>O projeto CuideMe vem com a ideia de um aplicativo mobile voltado para a seguran\u00e7a de idosos, com foco na detec\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica de quedas atrav\u00e9s dos sensores do smartphone ou smartwatch, como aceler\u00f4metro e girosc\u00f3pio. O app funciona de forma passiva, monitorando continuamente os movimentos do idoso durante o dia a dia. Em caso de uma poss\u00edvel queda, o sistema envia uma notifica\u00e7\u00e3o perguntando se est\u00e1 tudo bem e, se n\u00e3o houver resposta dentro de alguns segundos, dispara um alerta autom\u00e1tico com a localiza\u00e7\u00e3o exata para os contatos de emerg\u00eancia previamente cadastrados, como familiares ou cuidadores.</p> <p>Esse primeiro esbo\u00e7o pode ser visto a seguir:</p> <p>Posteriormente levantando essas primeiras ideias, foi provocado aos integrantes a entender quais s\u00e3o os pontos mais interessantes desse projeto, e o resultado foi:</p> <p>1. Detec\u00e7\u00e3o Passiva e Inteligente</p> <p>2. Integra\u00e7\u00e3o com Sensores</p> <p>3. Alerta com Geolocaliza\u00e7\u00e3o</p> <p>5. Potencial de Expans\u00e3o</p> \u2139\ufe0f Mais detalhes em: 5W2H <p>E foi provocado tamb\u00e9m as poss\u00edveis causas de fracasso, pela natureza do projeto alguns dos integrantes n\u00e3o se sentiam confort\u00e1veis com o mesmo por se tratar de ferramentas de tecnologias embarcados</p> \u2139\ufe0f Mais detalhes em: Ishikawa"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#conclusao-de-decisao","title":"Conclus\u00e3o de Decis\u00e3o","text":"<p>A decis\u00e3o pelo desenvolvimento do CuideMe foi resultado de um processo colaborativo e adaptativo, marcado pela resili\u00eancia da equipe diante de um rev\u00e9s inicial. Ao percebermos a falta de embasamento da nossa ideia anterior, reorganizamos rapidamente nosso foco e, com base em um brainstorm produtivo, identificamos uma nova proposta com forte relev\u00e2ncia social e t\u00e9cnica. O CuideMe se destacou n\u00e3o apenas por sua aplicabilidade no cotidiano de idosos, mas tamb\u00e9m pelo seu potencial de impacto positivo e pela viabilidade tecnol\u00f3gica com os recursos que j\u00e1 existem nos dispositivos m\u00f3veis. Embora alguns integrantes tenham demonstrado preocupa\u00e7\u00e3o com o uso de tecnologias embarcadas, o projeto foi mantido como escolha por reunir um conjunto de funcionalidades inovadoras, como detec\u00e7\u00e3o passiva de quedas, geolocaliza\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica e possibilidade de expans\u00e3o futura. Assim, a decis\u00e3o final pelo CuideMe representa n\u00e3o apenas uma alternativa vi\u00e1vel, mas uma solu\u00e7\u00e3o com prop\u00f3sito, alinhada aos nossos valores de empatia, acessibilidade e inova\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Base/1.1.3.Decisao/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o 1.0 10/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Altino Arthur Lara Giuliana Cria\u00e7\u00e3o inicial do conte\u00fado 1.1 10/04/2025 Respostas aos t\u00f3picos referente \u00e0 decis\u00e3o M\u00e1rcio Henrique Altino Arthur Inclus\u00e3o de respostas e complementos"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/","title":"Quinta-feira do  Sprint: Prototipar","text":""},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#resumo","title":"Resumo","text":"<p>Na organiza\u00e7\u00e3o das atividades da quinta-feira, seguimos a metodologia proposta no livro Sprint: O M\u00e9todo Usado no Google Para Testar e Aplicar Novas Ideias em Apenas Cinco Dias, de Jake Knapp. O quarto dia do Sprint \u00e9 dedicado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo, depois de tomadas decis\u00f5es importantes na quarta-feira, transformando ideias em hip\u00f3teses que possam ser testadas.</p>"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#continuacao-do-sprint-cuideme","title":"Continua\u00e7\u00e3o do Sprint CuideMe","text":"<p>Dando sequ\u00eancia ao Sprint do projeto CuideMe, utilizamos o quarto dia para concentrar os esfor\u00e7os na produ\u00e7\u00e3o de um prot\u00f3tipo. O objetivo principal dessa etapa \u00e9 dividir as tarefas entre os membros da equipe para desenvolver um prot\u00f3tipo funcional. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio que ele seja completo ou refinado \u2014 basta que seja capaz de executar ao menos uma tarefa simples, permitindo que seja colocado \u00e0 prova por meio de intera\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rios.</p> <p>Para isso, \u00e9 essencial que todos adotem uma \"mentalidade voltada para o prot\u00f3tipo\", ou seja, manter o foco na cria\u00e7\u00e3o de algo concreto e palp\u00e1vel, ainda que seja apenas uma simula\u00e7\u00e3o. O prot\u00f3tipo deve traduzir o entendimento constru\u00eddo ao longo dos dias anteriores em algo visual, interativo e test\u00e1vel.</p> <p>Este conte\u00fado \u00e9 baseado no livro Sprint, de Jake Knapp, com John Zeratsky e Braden Kowitz. </p>"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#quinta-feira-finja-crie-um-prototipo-em-1-dia","title":"\ud83d\udcc5 Quinta-feira \u2013 \"Finja\": Crie um Prot\u00f3tipo em 1 Dia","text":"<p>Ap\u00f3s entender profundamente o problema, mapear as solu\u00e7\u00f5es e tomar decis\u00f5es dif\u00edceis, \u00e9 chegada a hora de colocar a m\u00e3o na massa. A quinta-feira \u00e9 o momento de \u201cfingir\u201d que o produto existe. Esse dia \u00e9 dedicado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo \u2014 simples, mas convincente.</p>"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#objetivo","title":"\ud83c\udfaf Objetivo","text":"<ul> <li>Transformar o storyboard definido na quarta-feira em um prot\u00f3tipo realista e naveg\u00e1vel.</li> <li>O prot\u00f3tipo deve parecer funcional o suficiente para gerar rea\u00e7\u00f5es naturais durante os testes com usu\u00e1rios, que acontecer\u00e3o na sexta-feira.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#filosofia-do-prototipo","title":"\ud83d\udcad Filosofia do Prot\u00f3tipo","text":"<p>Para alcan\u00e7ar os objetivos deste dia, os autores prop\u00f5em uma abordagem pr\u00e1tica e direta:</p> <ul> <li>Fingir em vez de construir: como os cen\u00e1rios de filme do Velho Oeste \u2014 s\u00f3 fachada.</li> <li>Alta fidelidade visual: apar\u00eancia realista, com o m\u00ednimo necess\u00e1rio de funcionalidade.</li> <li>Foco no essencial: tudo o que \u00e9 sup\u00e9rfluo deve ser deixado de lado.</li> <li>R\u00e1pido, sujo e convincente: n\u00e3o se trata do produto final, mas de uma simula\u00e7\u00e3o cr\u00edvel.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#principios-da-mentalidade-de-prototipo","title":"\ud83e\udde0 Princ\u00edpios da Mentalidade de Prot\u00f3tipo","text":"<ol> <li> <p>Voc\u00ea pode prototipar qualquer coisa    Com criatividade e otimismo, \u00e9 poss\u00edvel simular qualquer ideia.</p> </li> <li> <p>Prot\u00f3tipos s\u00e3o descart\u00e1veis    N\u00e3o vale a pena investir muito tempo ou esfor\u00e7o. O foco \u00e9 aprendizado.</p> </li> <li> <p>Construa apenas o suficiente para aprender    Concentre-se em responder \u00e0s perguntas cr\u00edticas definidas no in\u00edcio da semana.</p> </li> <li> <p>O prot\u00f3tipo deve parecer real    A apar\u00eancia convence o usu\u00e1rio e evita que ele d\u00ea feedback sobre o \u201cprot\u00f3tipo\u201d em vez da ideia em si.</p> </li> </ol>"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#qualidade-cachinhos-dourados","title":"\u2696\ufe0f Qualidade \"Cachinhos Dourados\"","text":"<p>O prot\u00f3tipo ideal n\u00e3o \u00e9 nem muito simples, nem muito complexo \u2014 deve ter a medida certa:</p> <ul> <li>Detalhado o bastante para parecer real,</li> <li>Simples o suficiente para ser constru\u00eddo rapidamente.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#como-construir-um-bom-prototipo","title":"Como construir um bom prot\u00f3tipo","text":"<p>Os autores recomendam seguir estes passos para aproveitar ao m\u00e1ximo o dia:</p> <ol> <li> <p>Escolher ferramentas corretas    Use ferramentas que a equipe j\u00e1 conhece ou que permitam agilidade.</p> </li> <li> <p>Dividir para conquistar    Distribua as partes do prot\u00f3tipo entre os membros da equipe.</p> </li> <li> <p>\"Costurar\" tudo    Unifique as partes em um prot\u00f3tipo coeso, pronto para ser testado.</p> </li> <li> <p>Testar    Antes de apresentar para os usu\u00e1rios, verifique se tudo funciona como esperado.</p> </li> </ol>"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#vantagens-desse-processo","title":"Vantagens desse processo","text":"<ul> <li>Redu\u00e7\u00e3o significativa da complexidade de desenvolvimento.</li> <li>Participa\u00e7\u00e3o de toda a equipe com pap\u00e9is distintos e colaborativos.</li> <li>Possibilidade de testar conceitos rapidamente, economizando tempo e recursos.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#prototipo-de-alta-fidelidade-no-figma","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade no Figma","text":"<p>Como resultado das atividades da quinta-feira, desenvolvemos um prot\u00f3tipo de alta fidelidade que simula a experi\u00eancia de uso do sistema CuideMe. Esse prot\u00f3tipo foi constru\u00eddo com foco nas intera\u00e7\u00f5es simples, permitindo uma compreens\u00e3o clara do funcionamento do sistema.</p>"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#o-que-esta-incluido-no-prototipo","title":"O que est\u00e1 inclu\u00eddo no prot\u00f3tipo:","text":"<ul> <li>Tela inicial com login do cuidador</li> <li>Tela de cadastro</li> <li>Tela de alerta de queda</li> <li>Hist\u00f3rico de eventos</li> <li>Guia de estilo </li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.4.Prototipar/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o 1.0 10/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lara Giuliana Altino Arthur Verifica\u00e7\u00e3o da estrutura inicial e coer\u00eancia com a proposta do Sprint 1.1 10/04/2025 Complementa\u00e7\u00e3o do texto com base no livro Altino Arthur Lara Giuliana Valida\u00e7\u00e3o do alinhamento conceitual com o livro Sprint e clareza do conte\u00fado 1.2 10/04/2025 Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade no Figma Altino Arthur e Daniel Sousa Lara Giuliana Avalia\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo, links e formata\u00e7\u00e3o"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/","title":"Sexta-feira do Sprint: Testar","text":""},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#resumo","title":"Resumo","text":"<p>Na organiza\u00e7\u00e3o das atividades da sexta-feira, seguimos a metodologia proposta no livro Sprint: O M\u00e9todo Usado no Google Para Testar e Aplicar Novas Ideias em Apenas Cinco Dias, de Jake Knapp. Esse quinto dia do Sprint \u00e9 dedicado ao teste da solu\u00e7\u00e3o com o cliente e \u00e0 aprendizagem da equipe, ajudando na identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es e problemas \u2014 que ir\u00e3o indicar quais ser\u00e3o os pr\u00f3ximos passos.</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#sexta-feira-no-sprint-entrevistar-e-aprender","title":"\ud83d\uddd3\ufe0f Sexta-feira no Sprint: Entrevistar e Aprender","text":"<p>A sexta-feira \u00e9 o quinto e \u00faltimo dia do Sprint. O foco principal \u00e9 entrevistar os clientes e observar suas rea\u00e7\u00f5es ao prot\u00f3tipo. O entrevistador poder\u00e1 fazer, na quinta-feira, um roteiro para a entrevista, enquanto os outros estar\u00e3o trabalhando no prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#1-reunir-os-participantes","title":"1. Reunir os participantes","text":"<p>Cinco pessoas que ser\u00e3o entrevistadas individualmente. Mais do que isso n\u00e3o vale a pena. Montar um cronograma de entrevistas:  </p> <ul> <li>Entrevistas de 1 hora;</li> <li>Intervalo entre elas;</li> <li>Reuni\u00e3o entre a equipe para avaliar as conclus\u00f5es (debriefing).</li> </ul> <p>Isso permite que as entrevistas sejam realizadas num \u00fanico dia e que a equipe possa acompanhar a atividade.</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#2-a-entrevista-em-cinco-atos","title":"2. A Entrevista em cinco atos","text":"<p>A atividade ocorrer\u00e1 em duas salas: uma sala de entrevista e uma sala do sprint, onde a equipe assiste aos v\u00eddeos das entrevistas. Estruture a conversa atrav\u00e9s de cinco etapas:</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#primeiro-ato-cumprimento-amigavel","title":"Primeiro ato: Cumprimento amig\u00e1vel","text":"<p>Dar as boas-vindas ao entrevistado e deix\u00e1-lo \u00e0 vontade. O entrevistador poder\u00e1 dizer algo como:  </p> <p>\u201cObrigado    por ter vindo hoje! Sempre tentamos aperfei\u00e7oar nosso produto, e receber um retorno sincero de voc\u00ea \u00e9   uma parte muito importante desse processo.\u201d</p> <p>A entrevista dever\u00e1 ser gravada e, por isso, \u00e9 importante obter o consentimento do entrevistado.</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#segundo-ato-perguntas-de-contextualizacao","title":"Segundo ato: Perguntas de contextualiza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Fa\u00e7a perguntas como:  </p> <ul> <li>\u201cEm que \u00e1rea voc\u00ea trabalha?\u201d </li> <li>\u201cH\u00e1 quanto tempo trabalha nisso?\u201d </li> <li>\u201cO que faz quando n\u00e3o est\u00e1 trabalhando?\u201d </li> </ul> <p>Perguntas assim ajudam a entender melhor o cliente.</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#terceiro-ato-apresentacao-dos-prototipos","title":"Terceiro ato: Apresenta\u00e7\u00e3o do(s) prot\u00f3tipo(s)","text":"<p>\u00c9 importante deixar claro que quem est\u00e1 sendo testado  n\u00e3o o \u00e9 entrevistado, mas o prot\u00f3tipo. \u00c9 muito importante tamb\u00e9m pedir ao entrevistado dizer o que est\u00e1 pensando.</p> <p>\u201cConforme formos avan\u00e7ando,  por favor, pense em voz alta. Diga o que est\u00e1 tentando fazer e como acha que pode p\u00f4r em pr\u00e1tica. Se ficar confuso ou n\u00e3o entender alguma coisa, por favor, avise. Se vir algo de que goste, fale tamb\u00e9m.\u201d</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#quarto-ato-tarefas-e-empurroezinhos","title":"Quarto ato: Tarefas e empurr\u00f5ezinhos","text":"<p>D\u00ea tarafas aos entrevistados e deixe que ele descubra como resolver. E fa\u00e7a perguntas para estimular o cliente a dizer o que est\u00e1 pensando.  </p> <ul> <li>\u201cO que \u00e9 isso? Para que serve?\u201d </li> <li>\u201cO que voc\u00ea acha disso?\u201d </li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#quinto-ato-um-rapido-debriefing","title":"Quinto ato: Um r\u00e1pido debriefing","text":"<p>Fa\u00e7a perguntas finais que ajudar\u00e3o a revisar o que foi dito na entrevista. Por exemplo:  </p> <ul> <li>\u201cDo que gostou neste produto? Do que n\u00e3o gostou?\u201d </li> <li>\u201cComo voc\u00ea descreveria este produto para um amigo?\u201d </li> </ul> <p>Ap\u00f3s o fim da entrevista, agrade\u00e7a ao entrevistado.</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#dicas-para-o-entrevistador","title":"Dicas para o entrevistador","text":"<ol> <li>Seja um bom anfitri\u00e3o;  </li> <li>Fa\u00e7a perguntas cujas respostas n\u00e3o se limitem a sim ou n\u00e3o;  </li> <li>Fa\u00e7a perguntas incompletas;  </li> <li>Tenha uma mentalidade curiosa.  </li> </ol>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#3-aprender-com-os-resultados","title":"3. Aprender com os resultados","text":"<p>Essa \u00e9 uma tarefa para toda a equipe. Ao final das entrevistas a equipe se re\u00fane para:  </p> <ul> <li>Assistir aos v\u00eddeos das entrevistas;</li> <li>Fazer anota\u00e7\u00f5es;</li> <li>Identificar padr\u00f5es;</li> <li>Decidir os pr\u00f3ximos passos.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#inicio-dos-testes","title":"Inicio dos testes","text":"<p>O objetivo deste question\u00e1rio \u00e9 tentar entender um pouco melhor quais as opini\u00f5es e ideias do nosso p\u00fablico-alvo sobre os desafios relacionados ao cuidado de idosos, com foco especial nas quedas que eles podem sofrer. Isto nos auxiliar\u00e1 no desenvolvimento de nosso projeto, que visa propor solu\u00e7\u00f5es eficazes para a preven\u00e7\u00e3o e resposta a esses eventos. A an\u00e1lise das perguntas foi feita com o intuito de compreender o atual n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o, as necessidades e as sugest\u00f5es de quem convive com essa realidade. A atual an\u00e1lise servir\u00e1 de respaldo para adaptar e aprimorar a aplica\u00e7\u00e3o a ser desenvolvida pelo grupo.</p> <p>Acesse o question\u00e1rio Acesse o formul\u00e1rio do question\u00e1rio clicando aqui.</p> <p>As respostas e a an\u00e1lise do question\u00e1rio podem ser visualizadas nesse documento.</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#perguntas-do-tronco-comum","title":"Perguntas do Tronco Comum","text":"<p>Como voc\u00ea avalia o atual cuidado oferecido aos idosos no que diz respeito \u00e0 preven\u00e7\u00e3o de quedas? Informe um inteiro na escala de 1 a 7, sendo 1 indicativo de um cuidado muito ruim e 7 um cuidado perfeito. Escolha uma nota An\u00e1lise</p> <p>Voc\u00ea acredita que o cuidado com idosos apresenta algum desses problemas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quedas? Marque 1 ou mais op\u00e7\u00f5es</p> <p>Falta de acompanhamento constante Ambientes inseguros em casa Dificuldade de comunica\u00e7\u00e3o em caso de acidente Falta de tecnologias de preven\u00e7\u00e3o Pouca aten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia ou cuidadores Outro (especifique) An\u00e1lise Voc\u00ea estaria disposto a utilizar um aplicativo ou sistema digital para ajudar na preven\u00e7\u00e3o de quedas em idosos? Marque apenas uma op\u00e7\u00e3o</p> <p>Sim N\u00e3o An\u00e1lise</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#ramificacao-usuario-que-nao-deseja-utilizar-aplicativo-nem-website","title":"Ramifica\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio que n\u00e3o deseja utilizar aplicativo nem website","text":"<p>Voc\u00ea n\u00e3o utilizaria um website ou aplicativo por algum(s) dos seguintes motivos? Marque 1 ou mais op\u00e7\u00f5es</p> <p>Dificuldade com tecnologia Falta de acesso \u00e0 internet Preocupa\u00e7\u00f5es com privacidade Prefer\u00eancia por m\u00e9todos tradicionais Outro (especifique) An\u00e1lise Agora, escreva um pequeno texto sobre os piores aspectos da preven\u00e7\u00e3o de quedas em idosos atualmente. Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o? Campo de resposta aberta</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#ramificacao-usuario-que-deseja-utilizar-um-aplicativo-ou-website","title":"Ramifica\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio que deseja utilizar um aplicativo ou website","text":"<p>Voc\u00ea gostaria de um sistema que ajudasse a monitorar e prevenir quedas de idosos? D\u00ea uma nota de 1 a 5, com 1 sendo muito ruim e 5 sendo muito bom. Escolha uma nota An\u00e1lise</p> <p>Voc\u00ea \u00e9: Escolha uma das op\u00e7\u00f5es</p> <p>Familiar/cuidador de um idoso Profissional da sa\u00fade Pr\u00f3prio idoso Outro (especifique) An\u00e1lise</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#subramificacao-familiarcuidador","title":"SubRamifica\u00e7\u00e3o: Familiar/cuidador","text":"<p>Se o sistema emitisse alertas em caso de quedas e informasse a localiza\u00e7\u00e3o do idoso, qual seria sua opini\u00e3o? D\u00ea uma nota de 1 a 7 com 1 sendo terr\u00edvel e 7 perfeito. Escolha uma nota An\u00e1lise</p> <p>Ap\u00f3s uma poss\u00edvel queda, voc\u00ea gostaria que o sistema: Marque apenas uma op\u00e7\u00e3o</p> <p>Enviasse alertas autom\u00e1ticos a familiares/cuidadores Chamasse servi\u00e7os de emerg\u00eancia automaticamente Registrasse o hist\u00f3rico de quedas Outro (especifique) An\u00e1lise Agora, escreva um pequeno texto sobre os piores aspectos da preven\u00e7\u00e3o de quedas atualmente. Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o? Campo de resposta aberta</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#subramificacao-profissional-da-saude","title":"SubRamifica\u00e7\u00e3o: Profissional da sa\u00fade","text":"<p>Voc\u00ea gostaria de acessar dados sobre quedas dos idosos que acompanha, como frequ\u00eancia e local das quedas, para melhorar o tratamento? D\u00ea uma nota de 1 a 5, com 1 sendo muito ruim e 5 sendo muito bom. Escolha uma nota An\u00e1lise</p> <p>Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o de uma queda, voc\u00ea gostaria que o sistema: Marque apenas uma op\u00e7\u00e3o</p> <p>Compartilhasse dados com a equipe m\u00e9dica Oferecesse recomenda\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o personalizadas Permitisse contato com cuidadores/familiares Outro (especifique) An\u00e1lise Agora, escreva um pequeno texto sobre os piores aspectos da preven\u00e7\u00e3o de quedas atualmente. Voc\u00ea possui alguma sugest\u00e3o? Campo de\u00a0resposta\u00a0aberta</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>KNAPP, Jake; ZERATSKY, John; KOWITZ, Braden. Sprint: O m\u00e9todo usado no Google para testar e aplicar novas ideias em apenas cinco dias. 1. ed. Rio de Janeiro: Intr\u00ednseca, 2016.</p>"},{"location":"Base/1.1.5.Testar/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o 1.0 10/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Matheus Henrick Lara Giuliana 1.1 11/04/2025 Inser\u00e7\u00e3o do Formul\u00e1rio Respos\u00e1vel pela Valida\u00e7\u00e3o M\u00e1rcio Henrique Lara Giuliana ---"},{"location":"Base/1.1.DesignSprint/","title":"1.1. M\u00f3dulo Design Sprint","text":"<p>Usando a lista de projetos indicados por grupo para o per\u00edodo letivo vigente, realizar Design Sprint para levantamento dos requisitos.</p> <p>Foco_1: Desing Sprint</p> <p>Entrega M\u00ednima: Design Sprint, evidenciando cada uma das 5 ETAPAS. Apresenta\u00e7\u00e3o (para a professora) explicando passo a passo a Design Sprint realizada, com: (i) rastro claro aos membros participantes (MOSTRAR QUADRO DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES &amp; COMMITS); (ii) justificativas &amp; senso cr\u00edtico sobre o trabalho realizado, e (iii) coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe. Tempo da Apresenta\u00e7\u00e3o: +/- 5min. Recomenda\u00e7\u00e3o: Apresentar diretamente via Wiki ou GitPages do Projeto. Baixar os conte\u00fados com anteced\u00eancia, evitando problemas de internet no momento de exposi\u00e7\u00e3o nas Din\u00e2micas de Avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Design Sprint, com as etapas da Design Sprint documentadas, hist\u00f3rico de vers\u00f5es, refer\u00eancias, e demais detalhamentos gerados pela equipe nesse escopo. Demais orienta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas Diretrizes (vide Aprender3).</p>"},{"location":"Base/1.1.DesignSprint/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/","title":"1.2.1 - L\u00e9xicos","text":""},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#indice-de-lexicos","title":"\ud83d\udcd8 \u00cdndice de L\u00e9xicos","text":"<ul> <li>1.2.1 - L\u00e9xicos<ul> <li>\ud83d\udcd8 \u00cdndice de L\u00e9xicos</li> <li><code>Sprint</code></li> <li><code>CuideMe</code></li> <li><code>Entender</code></li> <li><code>Objetivo de Longo Prazo</code></li> <li><code>Perguntas Cr\u00edticas</code></li> <li><code>Especialistas</code></li> <li><code>ABC \u2013 Always Be Capturing</code></li> <li><code>Mapa da Jornada do Usu\u00e1rio</code></li> <li><code>Como Poder\u00edamos</code></li> <li><code>Notas \"Como Poder\u00edamos\"</code></li> <li><code>Vota\u00e7\u00e3o nas Ideias</code></li> <li><code>Ponto de Foco no Mapa</code></li> <li><code>Definidor</code></li> <li><code>Hip\u00f3teses Perigosas</code></li> <li><code>Quest\u00f5es do Sprint</code></li> <li><code>Contexto de Uso</code></li> <li><code>P\u00fablico-Alvo</code></li> <li><code>Tecnologias Poss\u00edveis</code></li> <li><code>Fluxo de Uso</code></li> <li><code>Entrevista com Especialistas</code></li> <li><code>Esbo\u00e7o de Solu\u00e7\u00e3o</code></li> <li><code>Crazy 8s</code></li> <li><code>Rascunho Livre</code></li> <li><code>Trabalho Individual e Silencioso</code></li> <li><code>Demonstra\u00e7\u00f5es-rel\u00e2mpago</code></li> <li><code>Recrutamento para os Testes</code></li> <li><code>Divulga\u00e7\u00e3o de Ideias</code></li> <li><code>Fluxo de Idea\u00e7\u00e3o</code></li> <li><code>Embarcados</code></li> <li><code>Prot\u00f3tipo</code></li> <li><code>Entrevistador</code></li> <li><code>Clientes</code></li> <li><code>Entrevista com Cliente</code></li> <li><code>Debriefing</code></li> <li>\ud83d\udcc4 Vers\u00f5es</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#sprint","title":"<code>Sprint</code>","text":"<p>Tipo: Framework Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Metodologia estruturada em 5 dias para resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos e valida\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es, baseada no design thinking e lean UX.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#cuideme","title":"<code>CuideMe</code>","text":"<p>Tipo: Projeto de Software Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Sistema de monitoramento de quedas baseado em sensores IMU e integra\u00e7\u00e3o com app/web para comunica\u00e7\u00e3o em tempo real com cuidadores.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#entender","title":"<code>Entender</code>","text":"<p>Tipo: Fase do Sprint Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Etapa de levantamento e consolida\u00e7\u00e3o de requisitos, riscos e hip\u00f3teses cr\u00edticas do projeto.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#objetivo-de-longo-prazo","title":"<code>Objetivo de Longo Prazo</code>","text":"<p>Tipo: Meta estrat\u00e9gica Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Vis\u00e3o-alvo de m\u00e9dio prazo que direciona as decis\u00f5es de produto e desenvolvimento.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#perguntas-criticas","title":"<code>Perguntas Cr\u00edticas</code>","text":"<p>Tipo: Elemento de an\u00e1lise Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Conjunto de riscos, incertezas ou vari\u00e1veis n\u00e3o controladas que podem comprometer a entrega do valor ao usu\u00e1rio final.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#especialistas","title":"<code>Especialistas</code>","text":"<p>Tipo: Stakeholders Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Atores internos ou externos com dom\u00ednio sobre aspectos t\u00e9cnicos, de neg\u00f3cio ou de experi\u00eancia do usu\u00e1rio relevantes ao desafio proposto.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#abc-always-be-capturing","title":"<code>ABC \u2013 Always Be Capturing</code>","text":"<p>Tipo: Boas pr\u00e1ticas Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Princ\u00edpio de documenta\u00e7\u00e3o cont\u00ednua das ideias, decis\u00f5es e insights durante o processo de concep\u00e7\u00e3o e idea\u00e7\u00e3o do produto.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#mapa-da-jornada-do-usuario","title":"<code>Mapa da Jornada do Usu\u00e1rio</code>","text":"<p>Tipo: Artefato de UX Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Diagrama representando etapas, pontos de contato e emo\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#como-poderiamos","title":"<code>Como Poder\u00edamos</code>","text":"<p>Tipo: T\u00e9cnica de idea\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Estrutura de pergunta que transforma problemas e dores em oportunidades de solu\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o incremental.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#notas-como-poderiamos","title":"<code>Notas \"Como Poder\u00edamos\"</code>","text":"<p>Tipo: Artefato de idea\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Conjunto de sugest\u00f5es escritas durante as sess\u00f5es de brainstorming estruturado.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#votacao-nas-ideias","title":"<code>Vota\u00e7\u00e3o nas Ideias</code>","text":"<p>Tipo: T\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Processo de sele\u00e7\u00e3o colaborativa de ideias com maior potencial de impacto, utilizando aloca\u00e7\u00e3o limitada de votos por participante.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#ponto-de-foco-no-mapa","title":"<code>Ponto de Foco no Mapa</code>","text":"<p>Tipo: \u00c2ncora de escopo Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Segmento da jornada selecionado para aprofundamento, prototipa\u00e7\u00e3o e testes, definido pelo stakeholder com poder de decis\u00e3o (Definidor).</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#definidor","title":"<code>Definidor</code>","text":"<p>Tipo: Papel de lideran\u00e7a Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Respons\u00e1vel por decis\u00f5es estrat\u00e9gicas durante o Sprint, incluindo escolha do escopo e defini\u00e7\u00e3o de prioridades.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#hipoteses-perigosas","title":"<code>Hip\u00f3teses Perigosas</code>","text":"<p>Tipo: Riscos do projeto Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Suposi\u00e7\u00f5es cr\u00edticas que, se incorretas, comprometem o sucesso t\u00e9cnico ou funcional da solu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#questoes-do-sprint","title":"<code>Quest\u00f5es do Sprint</code>","text":"<p>Tipo: Perguntas orientadoras Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Conjunto de quest\u00f5es norteadoras que definem o escopo de valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo e o que precisa ser testado com usu\u00e1rios no final da semana.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#contexto-de-uso","title":"<code>Contexto de Uso</code>","text":"<p>Tipo: Cen\u00e1rio operacional Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Ambientes f\u00edsicos e operacionais nos quais a solu\u00e7\u00e3o ser\u00e1 implantada, considerando restri\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas e humanas.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#publico-alvo","title":"<code>P\u00fablico-Alvo</code>","text":"<p>Tipo: Personas Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Grupos de usu\u00e1rios finais e stakeholders secund\u00e1rios que interagem direta ou indiretamente com a solu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#tecnologias-possiveis","title":"<code>Tecnologias Poss\u00edveis</code>","text":"<p>Tipo: Stack tecnol\u00f3gica Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Conjunto de componentes de hardware e software vi\u00e1veis para a implementa\u00e7\u00e3o do sistema proposto.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#fluxo-de-uso","title":"<code>Fluxo de Uso</code>","text":"<p>Tipo: Diagrama de atividade Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Sequ\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es entre usu\u00e1rios, dispositivos e backend, descrevendo o comportamento esperado da aplica\u00e7\u00e3o em um cen\u00e1rio de uso real.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#entrevista-com-especialistas","title":"<code>Entrevista com Especialistas</code>","text":"<p>Tipo: T\u00e9cnica de descoberta Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: M\u00e9todo qualitativo para coleta de conhecimento t\u00e1cito com especialistas de dom\u00ednio, postergado neste Sprint por raz\u00f5es de escopo e tempo.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#esboco-de-solucao","title":"<code>Esbo\u00e7o de Solu\u00e7\u00e3o</code>","text":"<p>Tipo: Artefato visual Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Representa\u00e7\u00e3o visual clara e autoexplicativa de uma solu\u00e7\u00e3o, geralmente um storyboard ou uma tela que ilustra a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#crazy-8s","title":"<code>Crazy 8s</code>","text":"<p>Tipo: T\u00e9cnica de idea\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: M\u00e9todo r\u00e1pido de gera\u00e7\u00e3o de ideias onde o participante desenha 8 varia\u00e7\u00f5es de uma ideia em 8 minutos, for\u00e7ando a criatividade e explorando diferentes solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#rascunho-livre","title":"<code>Rascunho Livre</code>","text":"<p>Tipo: T\u00e9cnica de idea\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Processo de desenvolvimento de rascunhos soltos e sem julgamentos, com foco em capturar ideias iniciais e transform\u00e1-las em conceitos mais concretos.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#trabalho-individual-e-silencioso","title":"<code>Trabalho Individual e Silencioso</code>","text":"<p>Tipo: Processo criativo Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Fase em que cada membro da equipe trabalha sozinho e em sil\u00eancio, criando ideias de forma independente para garantir que todos contribuam de maneira equilibrada.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#demonstracoes-relampago","title":"<code>Demonstra\u00e7\u00f5es-rel\u00e2mpago</code>","text":"<p>Tipo: T\u00e9cnica de inspira\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Apresenta\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de ideias, produtos ou solu\u00e7\u00f5es que servem de refer\u00eancia para a equipe, incentivando novas perspectivas e abordagens para o problema.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#recrutamento-para-os-testes","title":"<code>Recrutamento para os Testes</code>","text":"<p>Tipo: Processo de sele\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Fase onde a equipe come\u00e7a a recrutar participantes para os testes que ocorrer\u00e3o na sexta-feira, assegurando que os perfis selecionados sejam representativos dos usu\u00e1rios finais.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#divulgacao-de-ideias","title":"<code>Divulga\u00e7\u00e3o de Ideias</code>","text":"<p>Tipo: Apresenta\u00e7\u00e3o de propostas Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Etapa de comunica\u00e7\u00e3o das solu\u00e7\u00f5es desenvolvidas para a equipe, onde os esbo\u00e7os s\u00e3o compartilhados e discutidos de forma aberta, visando identificar as melhores op\u00e7\u00f5es para o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#fluxo-de-ideacao","title":"<code>Fluxo de Idea\u00e7\u00e3o</code>","text":"<p>Tipo: Processo criativo Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Sequ\u00eancia estruturada de atividades que guiam a equipe desde a explora\u00e7\u00e3o inicial de ideias at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es concretas, incluindo etapas como rascunhos e vota\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#embarcados","title":"<code>Embarcados</code>","text":"<p>Tipo: Tipo de Sistema Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. Um sistema embarcado ou sistema embedido \u00e9 um sistema eletr\u00f4nico microprocessado, completamente encapsulado, dedicado ao dispositivo ou sistema que ele controla.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#prototipo","title":"<code>Prot\u00f3tipo</code>","text":"<p>Tipo: Artefato de Sistema Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. Representa\u00e7\u00e3o inicial ou vers\u00e3o simplificada do sistema, utilizada para testar funcionalidades, coletar feedback de stakeholders e validar requisitos antes da implementa\u00e7\u00e3o final.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#entrevistador","title":"<code>Entrevistador</code>","text":"<p>Tipo: Equipe T\u00e9cnica Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. Profissional da equipe de desenvolvimento respons\u00e1vel por planejar e conduzir reuni\u00f5es de entrevista com os clientes, utilizando t\u00e9cnicas estruturadas para coletar informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre requisitos, expectativas e necessidades do sistema.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#clientes","title":"<code>Clientes</code>","text":"<p>Tipo: Stakeholders Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: Atores internos ou externos respons\u00e1veis por revisar, avaliar e validar o prot\u00f3tipo do sistema, garantindo que os requisitos e expectativas estejam alinhados \u00e0s necessidades identificadas.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#entrevista-com-cliente","title":"<code>Entrevista com Cliente</code>","text":"<p>Tipo: T\u00e9cnica de Valida\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica: M\u00e9todo qualitativo para coleta das percep\u00e7\u00f5es e expectativas dos clientes em rela\u00e7\u00e3o ao projeto, promovendo uma compreens\u00e3o mais profunda dos requisitos e poss\u00edveis melhorias.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#debriefing","title":"<code>Debriefing</code>","text":"<p>Tipo: T\u00e9cnica de Revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica. M\u00e9todo \u00e1gil utilizado para consolidar as impress\u00f5es dos clientes ap\u00f3s uma intera\u00e7\u00e3o. O entrevistador conduz perguntas estrat\u00e9gicas que auxiliam na an\u00e1lise e revis\u00e3o dos principais pontos discutidos, garantindo clareza e alinhamento com os objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Base/1.2.1.Lexicos/#versoes","title":"\ud83d\udcc4 Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o 1.0 10/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o do .md do item 1.2.1 Altino Arthur Lara Giuliana Valdia\u00e7\u00e3o da integridade e dos t\u00f3picos iniciais do documento 1.1 10/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos do item 1.1.2 Altino Arthur M\u00e1rcio Henrique Valida\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos adicionados 1.2 11/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos do item 1.1.3 M\u00e1rcio Henrique Altino Arthur Valida\u00e7\u00e3o dos novos l\u00e9xicos adicionados 1.3 11/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos do item 1.1.5 Matheus Henrick Daniel Sousa Valida\u00e7\u00e3o de todos os l\u00e9xicos adicionados at\u00e9 o momento"},{"location":"Base/1.2.2.5W2H/","title":"5W2H - Defini\u00e7\u00e3o de temas","text":""},{"location":"Base/1.2.2.5W2H/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o intuito de definir com mais clareza o projeto, decidimos utilizar o 5W2H para esclarecer e definir melhor a decis\u00e3o do projeto. Como houve uma ruptura das ideias do projeto inicial \"SMA\", decidimos, de forma conjunta, levar \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de outro projeto, o projeto CuideMe.</p>"},{"location":"Base/1.2.2.5W2H/#sma","title":"SMA","text":"What/O que? Monitoramento cont\u00ednuo da qualidade da \u00e1gua dos bebedouros da Universidade de Bras\u00edlia. O projeto visa realizar a an\u00e1lise regular da qualidade da \u00e1gua em termos de par\u00e2metros como pH, turbidez, presen\u00e7a de coliformes, cloro residual, entre outros. Why/Por que? Garantir a seguran\u00e7a e sa\u00fade dos alunos, professores e funcion\u00e1rios da Universidade, assegurando que a \u00e1gua consumida nos bebedouros esteja dentro dos padr\u00f5es de potabilidade exigidos pelos \u00f3rg\u00e3os competentes. Where/Onde? Nos bebedouros distribu\u00eddos por todos os campi da Universidade de Bras\u00edlia, com foco nos locais de maior circula\u00e7\u00e3o de pessoas, como pr\u00e9dios de aulas, bibliotecas e centros de conviv\u00eancia. When/Quando? O monitoramento ser\u00e1 realizado de forma cont\u00ednua, com amostragens semanais para as an\u00e1lises de qualidade, e auditorias trimestrais para revis\u00e3o dos resultados e procedimentos. Who/Quem? O projeto ser\u00e1 conduzido por uma equipe composta por estudantes de \u00e1reas de Engenharia de Software. Tamb\u00e9m envolver\u00e1 o setor respons\u00e1vel pela manuten\u00e7\u00e3o dos bebedouros na universidade. How/Como? Ser\u00e3o utilizadas metodologias padr\u00e3o de coleta e an\u00e1lise de amostras, com equipamentos de medi\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros como pH e turbidez, utilizando sensores e tecnologias de monitoramento cont\u00ednuo. A an\u00e1lise ser\u00e1 comparada com as normas estabelecidas pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (OMS) e pela legisla\u00e7\u00e3o brasileira de potabilidade da \u00e1gua. How much/Quanto? A precifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o junto ao grupo."},{"location":"Base/1.2.2.5W2H/#cuideme","title":"CuideMe","text":"What/O que? Desenvolvimento de um aplicativo para detectar quedas de idosos e alertar contatos de emerg\u00eancia automaticamente. Why/Por que? Para garantir a seguran\u00e7a de idosos que vivem sozinhos ou passam per\u00edodos desacompanhados, permitindo resposta r\u00e1pida em caso de acidentes. Where/Onde? Utilizado por idosos em suas resid\u00eancias, institui\u00e7\u00f5es de cuidado ou em ambientes externos. Monitoramento remoto por familiares ou cuidadores via celular. When/Quando? Uso cont\u00ednuo, 24h por dia. O cronograma de desenvolvimento ser\u00e1 definido no decorrer do amadurecimento do projeto. Who/Quem? Equipe de desenvolvimento (devs mobile, backend, UX), equipe de UX focada em acessibilidade, p\u00fablico-alvo: idosos e seus familiares. How/Como? Usando sensores de um dispositivo pr\u00f3prio para este fim (Arduino, Raspberry Pi), equipado com sensor, integra\u00e7\u00e3o com servi\u00e7os de localiza\u00e7\u00e3o e envio autom\u00e1tico de alertas via notifica\u00e7\u00e3o/SMS. Junto com um aplicativo respons\u00e1vel pelo envio de notifica\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia. How much/Quanto? A precifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o junto ao grupo."},{"location":"Base/1.2.2.5W2H/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o 1.0 08/04/25 Adi\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o e 5W2H do SMA M\u00e1rcio Henrique Altino Arthur Ajustes gerais no conte\u00fado e estrutura do documento 1.1 08/04/25 Adi\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o e 5W2H do CuideMe M\u00e1rcio Henrique Altino Arthur Corre\u00e7\u00f5es ortogr\u00e1ficas"},{"location":"Base/1.2.3.Ishikawa/","title":"1.2.3. Ishikawa","text":""},{"location":"Base/1.2.3.Ishikawa/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem por objetivo explicitar os pontos de risco para o desenvolvimento do tema Controle de Queda de Idosos, sugerido pelo grupo 1 da disciplina de Arquitetura e Desenho de Software. Estes pontos ser\u00e3o apresentados por meio de Diagramas de Ishikawa \u2013 tamb\u00e9m conhecidos como Diagramas Espinha de Peixe.</p>"},{"location":"Base/1.2.3.Ishikawa/#diagrama-de-ishikawa","title":"Diagrama de Ishikawa","text":""},{"location":"Base/1.2.3.Ishikawa/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>No gerenciamento de projetos, assim como em qualquer \u00e1rea, existem problemas que podem ser solucionados definitivamente ao se conhecerem as suas origens. Ou seja, para tratar o efeito, \u00e9 preciso entender as causas. Uma ferramenta bastante eficaz na solu\u00e7\u00e3o definitiva de problem\u00e1ticas \u00e9 o Diagrama de Ishikawa.</p> <p>!!! info \"Conceito de Diagrama de Ishikawa\" Tamb\u00e9m conhecido como Diagrama de Causa e Efeito ou Diagrama Espinha de Peixe, o Diagrama de Ishikawa \u00e9 uma ferramenta gr\u00e1fica indicada para gerenciar e controlar a qualidade em diferentes processos dentro das empresas. Ela possibilita investigar as verdadeiras causas dos problemas ou oportunidades de melhoria, indo al\u00e9m das causas principais e esmiu\u00e7ando tamb\u00e9m as causas secund\u00e1rias.</p>"},{"location":"Base/1.2.3.Ishikawa/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o dos Diagramas de Ishikawa, foram utilizados os conhecimentos adquiridos na disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, bem como os de Arquitetura e Desenho de Software. Foi utilizada, tamb\u00e9m, a ferramenta canva.com para a elabora\u00e7\u00e3o do modelo apresentado a seguir.</p>"},{"location":"Base/1.2.3.Ishikawa/#modelos","title":"Modelos","text":""},{"location":"Base/1.2.3.Ishikawa/#monitoramento-de-idoso","title":"Monitoramento de Idoso","text":""},{"location":"Base/1.2.3.Ishikawa/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o 1.0 10/04/25 Adi\u00e7\u00e3o de introdu\u00e7\u00e3o e Ishikawa M\u00e1rcio Henrique, Weslley, Matheus, Daniel Altino Arthur Corre\u00e7\u00e3o gramatical e de estilo (concord\u00e2ncia, pontua\u00e7\u00e3o, ortografia e fluidez textual)"},{"location":"Base/1.2.4.%20StoryBoard/","title":"\ud83d\udcd8 Storyboards: Visualizando Ideias e Intera\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Base/1.2.4.%20StoryBoard/#introducao","title":"\u2728 Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O storyboard \u00e9 uma ferramenta visual usada para representar, passo a passo, o fluxo de uma intera\u00e7\u00e3o ou hist\u00f3ria. Ele \u00e9 amplamente utilizado em \u00e1reas como design de interfaces, cinema, publicidade e desenvolvimento de software para ajudar na organiza\u00e7\u00e3o de ideias e na comunica\u00e7\u00e3o entre equipes. Nesse caso, ser\u00e3o usados para representar o fluxo de quem vai utilizar o CuideMe tanto como cuidador como pela vis\u00e3o do idoso.</p>"},{"location":"Base/1.2.4.%20StoryBoard/#o-que-e-um-storyboard","title":"\ud83e\udde0 O que \u00e9 um Storyboard?","text":"<p>Um storyboard \u00e9 uma sequ\u00eancia de quadros que ilustram momentos importantes de uma experi\u00eancia, cena ou processo. Cada quadro geralmente cont\u00e9m uma imagem (ou esbo\u00e7o) acompanhada de uma descri\u00e7\u00e3o textual que explica a a\u00e7\u00e3o ou a intera\u00e7\u00e3o representada. Essa t\u00e9cnica permite antecipar o comportamento do usu\u00e1rio, validar conceitos e evitar falhas de comunica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Base/1.2.4.%20StoryBoard/#metodologia","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Metodologia","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o de um storyboard pode seguir os seguintes passos:</p> <ol> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o do objetivo \ud83c\udfaf    Estabelecer o que ser\u00e1 representado (ex: uso de um aplicativo, intera\u00e7\u00e3o com um sistema, cena de um v\u00eddeo, etc.).</p> </li> <li> <p>Identifica\u00e7\u00e3o dos personagens \ud83d\udc64    Definir quem estar\u00e1 envolvido (usu\u00e1rio, sistema, terceiros).</p> </li> <li> <p>Roteiriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \ud83d\udccb    Listar as etapas principais da experi\u00eancia ou narrativa.</p> </li> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o dos quadros \ud83d\uddbc\ufe0f    Produzir os desenhos (manualmente ou com ferramentas digitais) com descri\u00e7\u00f5es claras das a\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Revis\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o \u2705    Compartilhar com a equipe ou usu\u00e1rios para obter feedback e aprimorar o material.</p> </li> </ol>"},{"location":"Base/1.2.4.%20StoryBoard/#storyboard-1-interacao-com-o-software-do-sistema","title":"\ud83d\udcf1\ud83e\udded Storyboard 1 \u2013 Intera\u00e7\u00e3o com o Software do Sistema","text":""},{"location":"Base/1.2.4.%20StoryBoard/#storyboard-2-interacao-com-o-hardware-do-sistema","title":"\ud83e\uddd3\ud83d\udce1 Storyboard 2 \u2013 Intera\u00e7\u00e3o com o Hardware do Sistema","text":""},{"location":"Base/1.2.4.%20StoryBoard/#storyboard-3-interacao-social-do-sistema","title":"\ud83e\uddd3\ud83d\udce1 Storyboard 3 \u2013 Intera\u00e7\u00e3o Social do sistema","text":""},{"location":"Base/1.2.4.%20StoryBoard/#storyboard-4-interacao-social-do-sistema","title":"\ud83e\uddd3\ud83d\udce1 Storyboard 4 \u2013 Intera\u00e7\u00e3o Social do sistema","text":""},{"location":"Base/1.2.4.%20StoryBoard/#conclusao","title":"\ud83d\udcce Conclus\u00e3o","text":"<p>O uso de storyboards facilita a comunica\u00e7\u00e3o de ideias complexas de forma visual e acess\u00edvel. Al\u00e9m disso, contribui para um melhor planejamento de interfaces, experi\u00eancias de usu\u00e1rio e roteiros narrativos, tornando o desenvolvimento mais eficiente e colaborativo.</p>"},{"location":"Base/1.2.4.%20StoryBoard/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o <code>1.0</code> 10/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da git page Daniel Sousa Lara Giuliana <code>1.1</code> 11/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o storyboard Intera\u00e7\u00e3o Social do sistema M\u00e1rcio Henrique Lara Giuliana <code>1.2</code> 11/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o storyboard Intera\u00e7\u00e3o Social do sistema e revis\u00e3o Lara Giuliana Daniel Sousa Verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do StoryBoard Adicionado"},{"location":"Base/1.2.4.StoryBoard/","title":"\ud83d\udcd8 Storyboards: Visualizando Ideias e Intera\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Base/1.2.4.StoryBoard/#introducao","title":"\u2728 Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O storyboard \u00e9 uma ferramenta visual usada para representar, passo a passo, o fluxo de uma intera\u00e7\u00e3o ou hist\u00f3ria. Ele \u00e9 amplamente utilizado em \u00e1reas como design de interfaces, cinema, publicidade e desenvolvimento de software para ajudar na organiza\u00e7\u00e3o de ideias e na comunica\u00e7\u00e3o entre equipes. Nesse caso, ser\u00e3o usados para representar o fluxo de quem vai utilizar o CuideMe tanto como cuidador como pela vis\u00e3o do idoso.</p>"},{"location":"Base/1.2.4.StoryBoard/#o-que-e-um-storyboard","title":"\ud83e\udde0 O que \u00e9 um Storyboard?","text":"<p>Um storyboard \u00e9 uma sequ\u00eancia de quadros que ilustram momentos importantes de uma experi\u00eancia, cena ou processo. Cada quadro geralmente cont\u00e9m uma imagem (ou esbo\u00e7o) acompanhada de uma descri\u00e7\u00e3o textual que explica a a\u00e7\u00e3o ou a intera\u00e7\u00e3o representada. Essa t\u00e9cnica permite antecipar o comportamento do usu\u00e1rio, validar conceitos e evitar falhas de comunica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Base/1.2.4.StoryBoard/#metodologia","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Metodologia","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o de um storyboard pode seguir os seguintes passos:</p> <ol> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o do objetivo \ud83c\udfaf    Estabelecer o que ser\u00e1 representado (ex: uso de um aplicativo, intera\u00e7\u00e3o com um sistema, cena de um v\u00eddeo, etc.).</p> </li> <li> <p>Identifica\u00e7\u00e3o dos personagens \ud83d\udc64    Definir quem estar\u00e1 envolvido (usu\u00e1rio, sistema, terceiros).</p> </li> <li> <p>Roteiriza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es \ud83d\udccb    Listar as etapas principais da experi\u00eancia ou narrativa.</p> </li> <li> <p>Cria\u00e7\u00e3o dos quadros \ud83d\uddbc\ufe0f    Produzir os desenhos (manualmente ou com ferramentas digitais) com descri\u00e7\u00f5es claras das a\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Revis\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o \u2705    Compartilhar com a equipe ou usu\u00e1rios para obter feedback e aprimorar o material.</p> </li> </ol>"},{"location":"Base/1.2.4.StoryBoard/#storyboard-1-interacao-com-o-software-do-sistema","title":"\ud83d\udcf1\ud83e\udded Storyboard 1 \u2013 Intera\u00e7\u00e3o com o Software do Sistema","text":""},{"location":"Base/1.2.4.StoryBoard/#storyboard-2-interacao-com-o-hardware-do-sistema","title":"\ud83e\uddd3\ud83d\udce1 Storyboard 2 \u2013 Intera\u00e7\u00e3o com o Hardware do Sistema","text":""},{"location":"Base/1.2.4.StoryBoard/#storyboard-3-interacao-social-do-sistema","title":"\ud83e\uddd3\ud83d\udce1 Storyboard 3 \u2013 Intera\u00e7\u00e3o Social do sistema","text":""},{"location":"Base/1.2.4.StoryBoard/#storyboard-4-interacao-social-do-sistema","title":"\ud83e\uddd3\ud83d\udce1 Storyboard 4 \u2013 Intera\u00e7\u00e3o Social do sistema","text":""},{"location":"Base/1.2.4.StoryBoard/#conclusao","title":"\ud83d\udcce Conclus\u00e3o","text":"<p>O uso de storyboards facilita a comunica\u00e7\u00e3o de ideias complexas de forma visual e acess\u00edvel. Al\u00e9m disso, contribui para um melhor planejamento de interfaces, experi\u00eancias de usu\u00e1rio e roteiros narrativos, tornando o desenvolvimento mais eficiente e colaborativo.</p>"},{"location":"Base/1.2.4.StoryBoard/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o <code>1.0</code> 10/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o da git page Daniel Sousa Lara Giuliana <code>1.1</code> 11/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o storyboard Intera\u00e7\u00e3o Social do sistema M\u00e1rcio Henrique Lara Giuliana <code>1.2</code> 11/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o storyboard Intera\u00e7\u00e3o Social do sistema e revis\u00e3o Lara Giuliana Daniel Sousa Verifica\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do StoryBoard Adicionado"},{"location":"Base/1.2.ArtefatoGeneralista/","title":"1.2. M\u00f3dulo Artefato Generalista","text":"<p>Focos_2: Artefato Independente de Metodologia (ou seja, generalista).</p> <p>Entrega M\u00ednima: 1 artefato generalista (ESCOPO: 5W2H; Mapa Mental; Diagrama Causa-Efeito; Rich Picture; L\u00e9xico (ou Gloss\u00e1rio) ou Planos de Risco, Custo e Tempo).</p> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o (para a professora) explicando o artefato elaborado, com: (i) rastro claro aos membros participantes (MOSTRAR QUADRO DE PARTICIPA\u00c7\u00d5ES &amp; COMMITS); (ii) justificativas &amp; senso cr\u00edtico sobre o trabalho realizado, e (iii) coment\u00e1rios gerais sobre o trabalho em equipe. Tempo da Apresenta\u00e7\u00e3o: +/- 5min. Recomenda\u00e7\u00e3o: Apresentar diretamente via Wiki ou GitPages do Projeto. Baixar os conte\u00fados com anteced\u00eancia, evitando problemas de internet no momento de exposi\u00e7\u00e3o nas Din\u00e2micas de Avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Artefato Generalista, cm 1 artefato que seja independente de metodologia adotada, hist\u00f3rico de vers\u00f5es, refer\u00eancias, e demais detalhamentos gerados pela equipe nesse escopo. Demais orienta\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis nas Diretrizes (vide Aprender3).</p>"},{"location":"Base/1.2.ArtefatoGeneralista/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o"},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/","title":"\ud83d\udd04 Modelagem BPMN: Representando Processos de Trabalho","text":""},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#introducao","title":"\u2728 Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A modelagem BPMN (Business Process Model and Notation) \u00e9 uma nota\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica padronizada que permite mapear processos de forma clara e compreens\u00edvel para diferentes p\u00fablicos. Essa representa\u00e7\u00e3o facilita a identifica\u00e7\u00e3o de atividades, decis\u00f5es e fluxos de trabalho, promovendo maior alinhamento entre equipe t\u00e9cnica e stakeholders.</p>"},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#o-que-e-bpmn","title":"\ud83e\udde0 O que \u00e9 BPMN?","text":"<p>BPMN \u00e9 uma linguagem gr\u00e1fica voltada \u00e0 modelagem de processos de neg\u00f3cio. Com ela, \u00e9 poss\u00edvel representar visualmente cada passo de um processo, usando elementos como eventos, atividades, gateways e fluxos de sequ\u00eancia. Essa abordagem \u00e9 \u00fatil para planejamento, documenta\u00e7\u00e3o, automa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de processos.</p>"},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#metodologia-de-criacao","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Metodologia de Cria\u00e7\u00e3o","text":"<ol> <li> <p>Definir o escopo do processo \ud83c\udfaf    Escolher o que ser\u00e1 representado no diagrama (ex: o processo de desenvolvimento do projeto).</p> </li> <li> <p>Identificar participantes e pap\u00e9is \ud83d\udc65    Determinar quais s\u00e3o os envolvidos (ex: equipe de desenvolvimento, cliente, orientador).</p> </li> <li> <p>Mapear as atividades \ud83d\udccb    Levantar as etapas principais e secund\u00e1rias que comp\u00f5em o processo.</p> </li> <li> <p>Organizar o fluxo com BPMN \ud83d\udd01    Criar o diagrama utilizando eventos de in\u00edcio e fim, tarefas, decis\u00f5es e fluxos.</p> </li> <li> <p>Revisar com a equipe \u2705    Verificar se o diagrama est\u00e1 coerente e completo, ajustando quando necess\u00e1rio.</p> </li> </ol>"},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#metodologias-utilizadas-no-projeto","title":"\u2699\ufe0f Metodologias Utilizadas no Projeto","text":""},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#design-sprint","title":"\ud83e\udde0 Design Sprint","text":"<p>Usada para resolver problemas e testar ideias em poucos dias. A abordagem normalmente envolve cinco etapas distribu\u00eddas em cinco dias (Entender, Divergir, Decis\u00e3o, Prototipar e Testar).</p> <p>\u274c No nosso caso, n\u00e3o aplicaremos a etapa de teste, o exclarecimento sobre isso pode ser encontrado na parte de justificativa no Entender</p>"},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#scrum-adaptado","title":"\ud83d\udcc5 Scrum (adaptado)","text":"<p>Utilizaremos o Scrum como base para a organiza\u00e7\u00e3o do projeto, com algumas adapta\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>\u2705 Sprints regulares</li> <li>\u2705 Reuni\u00f5es de planejamento e revis\u00e3o</li> <li>\u274c N\u00e3o utilizaremos Daily Meetings para dar mais autonomia e fluidez ao time, mantendo a comunica\u00e7\u00e3o ass\u00edncrona.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#extreme-programming-xp","title":"\ud83d\udcbb Extreme Programming (XP)","text":"<p>Adotaremos pr\u00e1ticas espec\u00edficas do XP para refor\u00e7ar a qualidade t\u00e9cnica:</p> <ul> <li>\ud83d\udc6f\u200d\u2642\ufe0f Programa\u00e7\u00e3o em pares</li> <li>\ud83d\udd04 Incrementa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua</li> <li>\ud83d\udee0\ufe0f Refatora\u00e7\u00e3o constante</li> </ul>"},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#kanban","title":"\ud83d\uddc2\ufe0f Kanban","text":"<p>Para o gerenciamento visual das tarefas, ser\u00e1 utilizado um quadro Kanban, permitindo acompanhar o andamento das entregas em tempo real.</p>"},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#modelagem-bpmn-metodologia-completa-modelada","title":"\ud83d\udccc Modelagem BPMN - Metodologia Completa modelada.","text":""},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#modelagem-bpmn-design-sprint","title":"\ud83d\udccc Modelagem BPMN - Design Sprint","text":""},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#modelagem-bpmn-scrum-adaptado","title":"\ud83d\udccc Modelagem BPMN - Scrum Adaptado","text":""},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#modelagem-bpmn-extreme-programming-xp","title":"\ud83d\udccc Modelagem BPMN - Extreme Programming (XP)","text":""},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#modelagem-bpmn-quadro-kanbam","title":"\ud83d\udccc Modelagem BPMN - Quadro Kanbam","text":""},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#desenvolvimento","title":"\ud83d\udee0\ufe0f Desenvolvimento","text":"<p>Agora no que diz respeito no desenvolvimento do produto final, pode-se observar duas modelagens que mostram as duas partes principais de como ser\u00e1 o fluxo de trabalho de ambas as partes.</p>"},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#modelagem-bpmn-parte-de-visualizacao-do-software","title":"\ud83d\udccc Modelagem BPMN - Parte de visualiza\u00e7\u00e3o do software","text":""},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#modelagem-bpmn-parte-de-embarcados","title":"\ud83d\udccc Modelagem BPMN - Parte de Embarcados","text":""},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#conclusao","title":"\ud83d\udcce Conclus\u00e3o","text":"<p>A utiliza\u00e7\u00e3o da BPMN junto com metodologias \u00e1geis adaptadas permite uma vis\u00e3o clara e estruturada do processo de desenvolvimento. Essa abordagem facilita a colabora\u00e7\u00e3o, reduz erros de interpreta\u00e7\u00e3o e ajuda no acompanhamento de tarefas de forma transparente.</p>"},{"location":"Base/1.3.ModelagemBPMN/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o <code>1.0</code> 10/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento de BPNM Daniel Sousa M\u00e1rcio Henrique <code>1.1</code> 11/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do BPNM Daniel Sousa M\u00e1rcio Henrique <code>1.2</code> 11/04/2025 Cria\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do BPNM DesignSprint M\u00e1rcio Henrique Daniel Sousa, Weslley Barros Corre\u00e7\u00e3o dos links das imagens."},{"location":"Base/1.4.ParticipacoesBase/","title":"1.4. Participa\u00e7\u00f5es (Base)","text":"<p>Devido ao contato muito tardio com a equipe, acarretou problemas de comunica\u00e7\u00e3o e planejamento afetando com a entregas uniforme de todos os Focos desta entrega 1.</p>"},{"location":"Base/1.4.ParticipacoesBase/#modulo-design-sprint-foco_1","title":"M\u00f3dulo Design Sprint (Foco_1)","text":"<p>TODOS DEVEM PARTICIPAR, MOSTRANDO SEUS PONTOS DE VISTA E COMO COLABORARAM NESSA ETAPA DA ENTREGA COM COMPROBAT\u00d3RIOS.</p> Nome Contribui\u00e7\u00e3o Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto Comprobat\u00f3rios Altino Arthur Etapa \"Entender\" Design Sprint Excelente link Altino Arthur Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina da Etapa \"Divergir\" Design Sprint trazendo os t\u00f3picos que devem ser atendidos Excelente link Weslley Inser\u00e7\u00e3o do artefato Storyboard para atender aos t\u00f3picos da Etapa \"Divergir\" assim levantados Excelente link Altino Arthur Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina da Etapa \"Decidir\" Design Sprint trazendo os t\u00f3picos que devem ser atendidos Excelente link M\u00e1rcio Henrique Respostas a Etapa \"Decidir\" aos t\u00f3picos assim j\u00e1 levantados Excelente link Lara Giuliana e Altino Arthur Etapa \"Prototipar\" Design Sprint Excelente link Matheus Etapa \"Testar\" Design Sprint Excelente link"},{"location":"Base/1.4.ParticipacoesBase/#modulo-artefato-generalista-foco_2","title":"M\u00f3dulo Artefato Generalista (Foco_2)","text":"Nome Contribui\u00e7\u00e3o Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto Comprobat\u00f3rios M\u00e1rcio Henrique Artefato 5W2H Excelente link M\u00e1rcio Henrique Artefato Ishikawa Excelente link Daniel Sousa Elabora\u00e7\u00e3o de 2 artefatos \"Storyboards\" Excelente link M\u00e1rcio Henrique Elabora\u00e7\u00e3o de 1 artefato \"Storyboard\" Excelente link Lara Giuliana Elabora\u00e7\u00e3o de 1 artefatos \"Storyboards\" Excelente link Altino Arthur Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade Excelente link Daniel Sousa Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade boa link Altino Arthur Elabora\u00e7\u00e3o dos principais termos L\u00e9xico Excelente link M\u00e1rcio Henrique Elabora\u00e7\u00e3o de um termo L\u00e9xico boa link"},{"location":"Base/1.4.ParticipacoesBase/#modulo-modelagem-bpmn-foco_3","title":"M\u00f3dulo Modelagem BPMN (Foco_3)","text":"Nome Contribui\u00e7\u00e3o Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto Comprobat\u00f3rios M\u00e1rcio Henrique Cria\u00e7\u00e3o BPMN do Design Sprint Excelente link Daniel Sousa Cria\u00e7\u00e3o BPMN da Metodologia Excelente link"},{"location":"Base/1.4.ParticipacoesBase/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o"},{"location":"Base/1.5.1.Personas/","title":"Proto-Personas","text":""},{"location":"Base/1.5.1.Personas/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>No Lean UX, as personas s\u00e3o criadas inicialmente como proto-personas, baseadas em suposi\u00e7\u00f5es que a equipe possui sobre os usu\u00e1rios. A ideia \u00e9 desenvolver rapidamente perfis representativos que depois ser\u00e3o validados e ajustados.</p> <p>Diferente das abordagens tradicionais, onde personas s\u00e3o criadas ap\u00f3s longos estudos, no Lean UX esse processo \u00e9 feito em poucas horas, com toda a equipe contribuindo com suas suposi\u00e7\u00f5es. A partir disso em um momento posterior, as personas s\u00e3o refinadas conforme os dados reais s\u00e3o coletados.</p>"},{"location":"Base/1.5.1.Personas/#estrutura-recomendada-de-proto-persona","title":"Estrutura Recomendada de Proto-Persona","text":"<p>Cada proto-persona \u00e9 esbo\u00e7ada em 4 quadrantes:</p> <ol> <li>Quadrante Superior Esquerdo: Nome e papel (ex: \u201cCuidadora\u201d, \u201cFilho ocupado\u201d)</li> <li>Quadrante Superior Direito: Informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas relevantes (ex: idade, cidade, moradia)</li> <li>Quadrante Inferior Esquerdo: Necessidades, dores e frustra\u00e7\u00f5es</li> <li>Quadrante Inferior Direito: Como podemos atend\u00ea-lo(a), poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es</li> </ol> <p>Com base nos princ\u00edpios do Lean UX, iniciamos o processo de constru\u00e7\u00e3o das proto-personas a partir de suposi\u00e7\u00f5es compartilhadas pela equipe. A seguir, representamos visualmente essas proto-personas no Figma com base em suas caracter\u00edsticas, necessidades e contextos. </p>"},{"location":"Base/1.5.1.Personas/#elaboracao","title":"Elabora\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de elabora\u00e7\u00e3o desse artefato pode ser visualizado no reuni\u00e3o em anexo logo a seguir.</p>"},{"location":"Base/1.5.1.Personas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>GOTHELF, Jeff; SEIDEN, Josh. Lean UX: Designing Great Products with Agile Teams. 2. ed. Sebastopol: O\u2019Reilly Media, 2017.</li> <li>NIELSEN, Jakob. Personas \u2013 Nielsen Norman Group.</li> </ul>"},{"location":"Base/1.5.1.Personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o 1.0 11/04/2025 Adi\u00e7\u00e3o do .md das proto-personas e cria\u00e7\u00e3o dos quadros das personas no Figma Altino Arthur e Daniel Sousa"},{"location":"Base/1.5.IniciativasExtras/","title":"1.5. Iniciativas Extras (Base)","text":"<p>Breve relato sobre as Iniciativas Extras realizadas pela equipe, no escopo da entrega.</p> <p>Apresentar links para comprobat\u00f3rios que evidenciem qualquer que seja a realiza\u00e7\u00e3o extra conferida pela equipe no escopo da entrega.</p>"},{"location":"Base/1.5.IniciativasExtras/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o"},{"location":"Base/1.Base/","title":"1. Desenho de Software (Base)","text":"<p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Desenho de Software (Base), com tr\u00eas subt\u00f3picos principais, conforme: 1.1, 1.2 e 1.3. Adicionalmente, deve constar um subt\u00f3pico sobre as participa\u00e7\u00f5es, conforme 1.4. Por fim, pode constar um subt\u00f3pico, chamado 1.5, no qual podem ser colocadas quaisquer iniciativas extras, caso ocorram (opcional). Para cada foco, revelar principalmente: Rastreabilidade &amp; Elos com Outros Artefatos, Senso Cr\u00edtico, Refer\u00eancias, Versionamentos &amp; Participa\u00e7\u00f5es e Metodologia.</p>"},{"location":"Base/1.Base/#historico-de-versoes","title":"\ud83d\udcc4 Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o"},{"location":"Modelagem/2.1.ModelagemEstatica/","title":"2.1. M\u00f3dulo Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Modelagem Est\u00e1tica","text":""},{"location":"Modelagem/2.1.ModelagemEstatica/#diagrama-de-classes","title":"Diagrama de Classes","text":"<p>Um diagrama de classes UML \u00e9 uma ferramenta fundamental para a modelagem de sistemas orientados a objetos e \u00e9 um dos seis modelos de diagramas estruturais. Dependendo da complexidade do sistema, \u00e9 poss\u00edvel fazer apenas um diagrama de classes para modelar o sistema inteiro ou v\u00e1rios diagramas para modelar os componentes do sistema.</p> <p>Como ser\u00e1 visto mais adiante neste projeto, utilizamos um \u00fanico diagrama de classes para representar nosso sistema. O diagrama de classes tem o objetivo de modelar objetos de um sistema ou subsistema, exibindo as rela\u00e7\u00f5es entre eles e descrevendo suas funcionalidades e os servi\u00e7os que fornecem. Ao final de sua concep\u00e7\u00e3o, apresenta-se uma estrutura est\u00e1tica do sistema, visualizando-se as classes, seus atributos, m\u00e9todos e as rela\u00e7\u00f5es entre elas. [1]</p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/2.1.ModelagemEstatica/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":"<p>Esbo\u00e7o inicial do diagrama de classes:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o da classe <code>Usuario</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o da classe <code>Responsavel</code>, que herda de <code>Usuario</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o da classe <code>Dependente</code>, que herda de <code>Usuario</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o da classe <code>Monitora</code>, que herda tanto de <code>Responsavel</code> quanto de <code>Dependente</code>.</li> </ul> <p></p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/2.1.ModelagemEstatica/#versao-11","title":"Vers\u00e3o 1.1","text":"<p>Esbo\u00e7o revisado do diagrama de classes:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o da classe <code>Pessoa</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o da classe <code>Cuidador</code>, que herda de <code>Pessoa</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o da classe <code>Pessoa Monitorada</code>, que herda de <code>Pessoa</code>.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de 1 para N entre <code>Cuidador</code> e <code>Pessoa Monitorada</code>.</li> </ul> <p></p> <p></p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/2.1.ModelagemEstatica/#versao-12","title":"Vers\u00e3o 1.2","text":"<p>Esbo\u00e7o revisado do diagrama de classes:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o da classe <code>Monitoramento</code>.</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de 1 para 1 entre <code>Monitoramento</code> e <code>Cuidador</code>.</li> </ul> <p></p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/2.1.ModelagemEstatica/#versao-20","title":"Vers\u00e3o 2.0","text":"<p>Esbo\u00e7o revisado do diagrama de classes:</p> <ul> <li>Ajuste do escopo do diagrama excluindo monitoramento card\u00edaco</li> </ul> <p></p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/2.1.ModelagemEstatica/#versao-21","title":"Vers\u00e3o 2.1","text":"<p>Esbo\u00e7o revisado do diagrama de classes:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do Enumeration: <code>Situacao</code></li> <li>Define os estados poss\u00edveis do monitoramento de uma pessoa. Utilizada pela classe <code>Monitoramento</code> para indicar a situa\u00e7\u00e3o atual.</li> </ul> <p></p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/2.1.ModelagemEstatica/#estrutura-de-classes","title":"Estrutura de Classes","text":"<p>A seguir, apresenta-se o diagrama de classes gerado no Lucidchart, que descreve os principais elementos da arquitetura orientada a objetos do sistema.</p>"},{"location":"Modelagem/2.1.ModelagemEstatica/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p> [1] Material Complementar - Modelagem UML. Dispon\u00edvel em: [Aprender3]. Acesso em: 7 maio 2025.</p>"},{"location":"Modelagem/2.1.ModelagemEstatica/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 0.1 Ver Commit 07/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia - Modelagem UML (Diagrama de Classes) Altino Arthur Revisor (Inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit 0.2 Ver Commit 08/05/2025 Adiciona diagrama de classes v1.1; corrige imagem da vers\u00e3o 1.0; adiciona embed do Lucidchart Altino Arthur e Daniel de Sousa Matheus Henrick Houve o consentimento de que seria melhor manter CPF e telefone da classe \"Pessoa\" como strings, ao inv\u00e9s de int. Ver Commit 0.3 Ver Commit 08/05/2025 Adiciona o diagrama de classes V1.2 M\u00e1rcio Henrique Matheus Henrick (Inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit 1.0 Ver Commit 09/05/2025 Adiciona o diagrama de classes V2.0 Altino Arthur Revisor (Inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit 1.1 Ver Commit 09/05/2025 Adiciona o diagrama de classes V2.1 Altino Arthur Revisor (Inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit"},{"location":"Modelagem/2.2.1.Comunicacao/","title":"Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o \u2013 Sistema de Monitoramento de Idosos","text":"<p>O Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 um tipo de diagrama da UML que ilustra a intera\u00e7\u00e3o entre objetos ou partes do sistema, destacando a ordem e o fluxo de mensagens trocadas entre eles. Ele funciona de maneira similar a um fluxograma, mas com foco na troca sequencial de mensagens entre os elementos envolvidos em um cen\u00e1rio espec\u00edfico (normalmente derivado de um caso de uso).</p> <p>Este tipo de diagrama:</p> <ul> <li>Representa objetos e seus relacionamentos;</li> <li>Mostra mensagens numeradas para indicar a sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es;</li> <li>Pode conter condi\u00e7\u00f5es, respostas, intera\u00e7\u00f5es paralelas e objetos ativos;</li> <li>Destaca o contexto estrutural do sistema mais do que a evolu\u00e7\u00e3o temporal.</li> </ul> <p>Esse diagrama \u00e9 bem parecido com o de sequ\u00eancia, mas como o objetivo aqui \u00e9 ilustrar o contexto e estrutura das intera\u00e7\u00f5es em vez de ilustrar o que acontece ao longo do tempo, o Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 mais indicado em vez do de diagrama de sequ\u00eancia Diagrama de Sequ\u00eancia [1].</p> <p>Para come\u00e7ar a construir o diagrama, \u00e9 interessante antes identificar suas partes que v\u00e3o o compor, para isso, pode vez os Casos de Uso e entender os fluxos poss\u00edveis dentro do sistema, como tamb\u00e9m o Diagrama de Classes.</p>"},{"location":"Modelagem/2.2.1.Comunicacao/#legenda-do-diagrama","title":"Legenda do Diagrama","text":"<ul> <li>Objetos: Representados por ret\u00e2ngulos com nomes prefixados com dois-pontos <code>(:)</code>.</li> <li>Mensagens: Mostradas como linhas com setas e numeradas para indicar ordem.</li> <li>Atores: Elementos externos ao sistema que interagem com ele.</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/2.2.1.Comunicacao/#atores","title":"Atores","text":"<p>| Ator         | Descri\u00e7\u00e3o                                                                                                         | | ------------ | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------ | --- | | Cuidador | Usu\u00e1rio principal do sistema. Realiza a\u00e7\u00f5es como login, cadastro de idosos, visualiza\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es. | |  |</p>"},{"location":"Modelagem/2.2.1.Comunicacao/#objetos-internos","title":"Objetos Internos","text":"Objeto Responsabilidade <code>:Cuidador</code> Centraliza as a\u00e7\u00f5es solicitadas pelo Cuidador. <code>:PessoaMonitorada</code> Gerencia as pessoas que ser\u00e3o monitoradas pelo Cuidador. <code>:Monitoramento</code> Representa\u00e7\u00e3o l\u00f3gica de monitoramento das pessoas que ser\u00e3o cuidadas."},{"location":"Modelagem/2.2.1.Comunicacao/#fluxo-de-mensagens","title":"Fluxo de Mensagens","text":"<p>Abaixo est\u00e1 o cen\u00e1rio funcional que se inicia ap\u00f3s o login do cuidador focando especificamente em como ele verifica as pessoas sobre seus cuidados e recebe alertas:</p>"},{"location":"Modelagem/2.2.1.Comunicacao/#fluxo-1","title":"Fluxo 1","text":"<p>1\ufe0f\u20e3 <code>Ator \u2192 :Cuidador</code> login() \u2013 O cuidador se autentica no sistema.</p> <p>2\ufe0f\u20e3 <code>:Cuidador \u2192 :PessoaMonitorada</code> consultarPessoaMonitorada()` \u2013 Inicia uma Consulta para saber como est\u00e1 uma pessoa em espec\u00edfico.</p> <p>3\ufe0f\u20e3 <code>PessoaMonitorada \u2192 :Monitoramento</code> verificarMonitoramentoPessoa()` \u2013 Recebe os dados de monitoramento de uma pessoa em espec\u00edfico.</p>"},{"location":"Modelagem/2.2.1.Comunicacao/#fluxo-2","title":"FLuxo 2","text":"<p>4\ufe0f\u20e3 <code>Monitoramento \u2192 :PessoaMonitorada</code> enviarDados()` \u2013 Atualiza informa\u00e7\u00f5es de um monitorado.</p> <p>5\ufe0f\u20e3 <code>PessoaMonitorada \u2192 :Cuidador</code> enviarAlerta()` \u2013 Se necess\u00e1rio, com base nos dados, envia um alerta para o cuidador.</p> <p>Com tudo isso se pode criar a vers\u00e3o 1.0 abaixo.</p>"},{"location":"Modelagem/2.2.1.Comunicacao/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":"<p>Incorpora\u00e7\u00e3o do Lucidchart:</p>"},{"location":"Modelagem/2.2.1.Comunicacao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p> [1] Material Complementar - Modelagem UML. Dispon\u00edvel em: [Aprender3]. Acesso em: 9 maio 2025.</p>"},{"location":"Modelagem/2.2.1.Comunicacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 0.1 Ver Commit 07/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o do item \"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es\" Altino Arthur Revisor (Inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit 1.0 Ver Commit 09/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Primeira Vers\u00e3o do Diagrama de Comunica\u00e7\u00e3o Daniel de Sousa Revisor (Inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit"},{"location":"Modelagem/2.2.ModelagemDinamica/","title":"2.2. M\u00f3dulo Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Modelagem Din\u00e2mica","text":""},{"location":"Modelagem/2.2.ModelagemDinamica/#diagrama-de-estados","title":"Diagrama de Estados","text":"<p>O diagrama de estados \u00e9 um complemento para a descri\u00e7\u00e3o das classes, mostrando todos os estados poss\u00edveis de um objeto e os eventos que causam transi\u00e7\u00f5es entre esses estados. Ele \u00e9 utilizado apenas para classes com um n\u00famero definido de estados, onde o comportamento da classe \u00e9 afetado por essas mudan\u00e7as de estado. O diagrama captura o ciclo de vida dos objetos, subsistemas e sistemas, destacando como eventos (mensagens, timers, erros, e condi\u00e7\u00f5es) influenciam o estado ao longo do tempo. [1]</p>"},{"location":"Modelagem/2.2.ModelagemDinamica/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":"<p>Esbo\u00e7o inicial do diagrama de Estados:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do componente <code>Ligado</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do componente <code>Desligado</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do componente <code>Alerta</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do processo <code>Monitoramento de queda</code> ao componente <code>Ligado</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do processo <code>Frequencia Cardiaca</code> ao componente <code>Ligado</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do processo <code>Notificar Respons\u00e1vel</code> ao componente <code>Alerta</code>.</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/2.2.ModelagemDinamica/#versao-11","title":"Vers\u00e3o 1.1","text":"<p>Devido ao escopo do projeto n\u00e3o contemplar o monitoramento de frequ\u00eancia cardiaca, foi sugerido a retirada deste processo. Segundo a revis\u00e3o.</p> <p>Esbo\u00e7o inicial do diagrama de Estados:</p> <ul> <li>Modifica\u00e7\u00e3o do componente <code>Ligado</code>.</li> <li>Retirada do processo <code>Frequencia Cardiaca</code> ao componente <code>Ligado</code></li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do processo <code>Monitoramento de angula\u00e7\u00e3o</code> ao componente <code>Ligado</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do processo <code>Monitoramento de tempo de parada</code> ao componente <code>Ligado</code>.</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/2.2.ModelagemDinamica/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p> [1] Material Complementar - Modelagem UML (Diagrama de Estados). Dispon\u00edvel em: [Aprender3]. Acesso em: 7 maio 2025.</p>"},{"location":"Modelagem/2.2.ModelagemDinamica/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 0.1 Ver Commit 07/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia de Modelagem UML (Diagrama de Estados); cria\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o \"Diagrama de Estados\". Altino Arthur M\u00e1rcio Henrique Nenhuma altera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria Ver Commit 1.0 Ver Commit 08/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Primeira vers\u00e3o do diagrama de Estados. Modelagem din\u00e2mica M\u00e1rcio Henrique Altino Arthur Ajustar o escopo do diagrama excluindo o componente de monitoramento card\u00edaco Ver Commit 1.1 Ver Commit 09/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 1.2 do diagrama de Estados, e aplicando as devidas corre\u00e7\u00f5es tratadas na revis\u00e3o M\u00e1rcio Henrique Altino Arthur (Inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit"},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/","title":"2.3. M\u00f3dulo Nota\u00e7\u00e3o UML \u2013 Modelagem Organizacional OU Casos de Uso","text":""},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#modelo-de-casos-de-uso","title":"Modelo de Casos de Uso","text":"<p>O modelo de Casos de Uso faz parte do modelo organizacional e tem como objetivo principal descrever quem faz o qu\u00ea no sistema. Ele permite identificar, de forma visual e estruturada, quais tarefas s\u00e3o realizadas por quais atores.</p> <p>Todas as informa\u00e7\u00f5es a seguir foram baseadas nas aulas da Prodfessora Milene de Arquitetura e Desenho de Software e no livro Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio.</p>"},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#objetivos-do-modelo","title":"Objetivos do Modelo","text":"<ul> <li>Identificar as intera\u00e7\u00f5es entre usu\u00e1rios e o sistema.</li> <li>Descrever funcionalidades que o sistema deve oferecer.</li> <li>Fornecer uma vis\u00e3o geral de alto n\u00edvel sobre o comportamento do sistema.</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#elementos-do-diagrama-de-casos-de-uso","title":"Elementos do Diagrama de Casos de Uso","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Atores Entidades (usu\u00e1rios, sistemas ou dispositivos) que interagem com o sistema para alcan\u00e7ar um objetivo. Casos de Uso Funcionalidades ou servi\u00e7os prestados pelo sistema em resposta \u00e0s a\u00e7\u00f5es dos atores. Relacionamentos Representam como os atores interagem com os casos de uso e como os casos de uso se relacionam entre si."},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#limitacoes-do-diagrama-de-casos-de-uso","title":"Limita\u00e7\u00f5es do Diagrama de Casos de Uso","text":"<p>O diagrama de casos de uso n\u00e3o descreve:</p> <ul> <li>A sequ\u00eancia de passos necess\u00e1ria para realizar um caso de uso.</li> <li>As regras de neg\u00f3cio envolvidas.</li> <li>A orquestra\u00e7\u00e3o entre diferentes casos de uso.</li> <li>A forma como os comportamentos s\u00e3o implementados em hardware ou software.</li> <li>A implementa\u00e7\u00e3o em linguagem de programa\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Em resumo, trata-se de um modelo que descreve o que o sistema deve fazer, e n\u00e3o como ele deve fazer.</p>"},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#descricao-do-caso-de-uso","title":"Descri\u00e7\u00e3o do Caso de Uso","text":""},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#nome-sistema-de-monitoramento-de-idosos","title":"Nome: Sistema de Monitoramento de Idosos","text":""},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#atores-envolvidos","title":"Atores Envolvidos","text":"<ul> <li>Cuidador (Ator Prim\u00e1rio): Respons\u00e1vel por cadastrar e monitorar as pessoas assistidas. Ele interage diretamente com o sistema.</li> <li>Pessoa Monitorada (Ator Secund\u00e1rio): Indiv\u00edduo que utiliza o dispositivo de monitoramento. Interage de forma indireta com o sistema, enviando dados automaticamente.</li> </ul> <p>Para a modelagem, utilizamos as seguintes defini\u00e7\u00f5es para alguns relacionamentos dos atores, que vai ser indetificado no modelo:</p> <ul> <li>Ator Ativo: Aquele que inicia a intera\u00e7\u00e3o com o sistema, solicitando algum comportamento ou funcionalidade.</li> <li>Exemplo: Cuidador, que realiza a\u00e7\u00f5es como cadastrar.</li> <li>Ator Passivo: Aquele que participa do processo, mas n\u00e3o inicia a\u00e7\u00f5es diretamente. Interage de forma indireta ou autom\u00e1tica.</li> <li>Exemplo: Pessoa Monitorada, que apenas envia informa\u00e7\u00f5es ao sistema via hardware.</li> </ul> <p>Cuidador vai se enquadrar como Ator Passivo tamb\u00e9m, no relacionamento onde ele ele poder\u00e1 receber um alerta sobre algum dos idosos que est\u00e1 cuidando.</p>"},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#casos-de-uso-identificados","title":"\u2699\ufe0f Casos de Uso Identificados","text":"Caso de Uso Descri\u00e7\u00e3o Cadastrar Cuidador Permite que um cuidador crie sua conta no sistema. Fazer login O cuidador pode acessar sua conta com suas credenciais. Autenticar Login O sistema valida as credenciais fornecidas no login. Trocar Senha Permite que o cuidador troque sua senha sistema. Cadastrar Pessoa Monitorada Permite cadastrar uma ou mais pessoas sob os cuidados do cuidador. Visualizar Pessoa Monitorada Exibe os dados de uma pessoa cadastrada para o cuidador e qual a situa\u00e7\u00e3o dela naquele momento. Editar Pessoa Monitorada Permite modificar os dados de uma pessoa j\u00e1 cadastrada. Excluir Pessoa Monitorada Remove o cadastro de uma pessoa monitorada que n\u00e3o est\u00e1 mais sob cuidados. Listar Pessoas Monitoradas Exibe a lista completa de pessoas cadastradas pelo cuidador. Receber Alerta O sistema notifica o cuidador caso alguma anormalidade seja detectada. Enviar Informa\u00e7\u00f5es O dispositivo da pessoa monitorada envia dados continuamente ao sistema. <p>Com todas essa informa\u00e7\u00f5es o artefato de casos de uso foi montado e pode ser visto na vers\u00e3o 1.0 abaixo.</p>"},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":""},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#versao-20","title":"Vers\u00e3o 2.0","text":"<ul> <li>Associa\u00e7\u00e3o: Cuidador \u2014 Trocar Senha</li> </ul> <p>Incorpora\u00e7\u00e3o do Lucidchart:</p>"},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#modelo-diagrama-de-pacotes","title":"Modelo Diagrama de pacotes","text":"<p>Um pacote \u00e9 como uma pasta que cont\u00e9m arquivos relacionados \u2014 no caso, classes, interfaces ou outros pacotes. O diagrama de pacotes mostra como essas pastas se relacionam entre si.</p>"},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#objetivos-do-modelo_1","title":"Objetivos do Modelo","text":"<ul> <li>Organizar o sistema em pacotes l\u00f3gicos para melhorar a modularidade.</li> <li>Representar as depend\u00eancias entre os pacotes do sistema.</li> <li>Fornecer uma vis\u00e3o estrutural de alto n\u00edvel da arquitetura do software.</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#elementos-do-diagrama-de-pacotes","title":"Elementos do Diagrama de Pacotes","text":"Elemento Descri\u00e7\u00e3o Pacote Agrupamento l\u00f3gico de elementos relacionados, como classes, interfaces ou outros pacotes. Depend\u00eancia Indica que um pacote usa ou depende de elementos definidos em outro pacote. Importa\u00e7\u00e3o/Substitui\u00e7\u00e3o Relacionamentos que mostram reuso ou substitui\u00e7\u00e3o de pacotes em contextos espec\u00edficos. Visibilidade Determina se os elementos de um pacote est\u00e3o acess\u00edveis fora dele (p\u00fablico/privado)."},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#versao-10_1","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":""},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p> [1] VAZQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos: Software Orientado ao Neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016. Acesso em: 8 maio 2025. Dispon\u00edvel em: [Google]</p>"},{"location":"Modelagem/2.3.ModelagemOrganizacionalCasosDeUso/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 0.1 Ver Commit 07/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o do item \"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es\" Altino Arthur Revisor Ajustes gramaticais e formata\u00e7\u00e3o Ver Commit 1.0 Ver Commit 09/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Primeira Vers\u00e3o dos Casos de Uso Daniel de Sousa Altino Arthur Corre\u00e7\u00e3o do link quebrado da ref1; Ver Commit 2.0 Ver Commit 09/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o do item \"Vers\u00e3o 2.0 - Casos de Uso\" Altino Arthur Revisor (Inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit 3.0 Ver Commit 09/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o do item \"Vers\u00e3o 1.0 - Diagrama de pacotes\" M\u00e1rcio Henrique Revisor (Inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit"},{"location":"Modelagem/2.4.ParticipacoesModelagem/","title":"2.4. Participa\u00e7\u00f5es (Modelagem)","text":"<p>Breve relato sobre as participa\u00e7\u00f5es/contribui\u00e7\u00f5es de cada membro \u00e0 entrega. </p>"},{"location":"Modelagem/2.4.ParticipacoesModelagem/#ii-quadro-de-participacoes-e-commits-21-modelagem-uml-estatica","title":"(I.I) Quadro de Participa\u00e7\u00f5es e Commits - 2.1. Modelagem UML Est\u00e1tica","text":"Membro da Equipe Fun\u00e7\u00e3o no Projeto Principais Contribui\u00e7\u00f5es N\u00ba de Commits Link para Commits M\u00e1rcio Henrique Primeira Vers\u00e3o Modelagem de Classe, e Iniciativa Extra sobre Hierarquia de Controle V.1 Cria\u00e7\u00e3o das primeiras classes (Usu\u00e1rio, Dependente, Respons\u00e1vel) 2 commitClasse, commitIniciativa Altino Arthur Modelagem UML e Diagramas de Classes Adi\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o de diagramas de classes (v1.0, v1.1, v2.0, v2.1) 4 commit v0.1, commit v0.2, commit v0.3, commit v1.1 Daniel de Sousa Modelagem UML e Diagramas de Classes e Iniciativa Extra sobre Hierarquia de Controle Contribui\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o do diagrama de classe (v1.1) e na atualiza\u00e7\u00e3o no de Hirearquia (v1.1) 1 commitClasse, commitHirearquia Matheus Henrick Revis\u00e3o T\u00e9cnica Revis\u00e3o de diagramas de classes (v1.0, v1.1, v1.2) 3 commit v0.2, commit v0.3"},{"location":"Modelagem/2.4.ParticipacoesModelagem/#iii-quadro-de-participacoes-e-commits-22-modelagem-uml-dinamica","title":"(I.II) Quadro de Participa\u00e7\u00f5es e Commits - 2.2. Modelagem UML Din\u00e2mica","text":"Membro da Equipe Fun\u00e7\u00e3o no Projeto Principais Contribui\u00e7\u00f5es N\u00ba de Commits Link para Commits M\u00e1rcio Henrique Modelagem Din\u00e2mica Adi\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do diagrama de Estados (v1.0) e modelagem din\u00e2mica 2 commit v0.1, commit v1.0 Altino Arthur Modelagem UML e Diagramas de Estados Adi\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia de Modelagem UML e contribui\u00e7\u00e3o para o diagrama de Estados (v0.1) 2 commit v0.1, commit v1.0 Daniel de Sousa Modelagem UML e Diagramas de Comunica\u00e7\u00e3o Adi\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do diagrama (v1.0) 1 commitV1"},{"location":"Modelagem/2.4.ParticipacoesModelagem/#iiii-quadro-de-participacoes-e-commits-23-modelagem-uml-organizacional-ou-casos-de-uso","title":"(I.III) Quadro de Participa\u00e7\u00f5es e Commits - 2.3. Modelagem UML Organizacional ou Casos de Uso","text":"Membro da Equipe Fun\u00e7\u00e3o no Projeto Principais Contribui\u00e7\u00f5es N\u00ba de Commits Link para Commits Daniel de Sousa Modelagem de Casos de Uso Adi\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o dos Casos de Uso (v1.0) 1 commit v1.0 Altino Arthur Modelagem Organizacional / Casos de Uso Adi\u00e7\u00e3o do item \"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es\" e \"Vers\u00e3o 2.0 - Casos de Uso\" 2 commit v0.1, commit v2.0 M\u00e1rcio Henrique Modelagem Organizacional / Casos de Uso Cria\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o 1.0 do diagrama de pacotes a nivel organizacional 1 commit v1.0"},{"location":"Modelagem/2.4.ParticipacoesModelagem/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 0.1 Ver Commit 07/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o do item \"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es\" Altino Arthur Revisor Ajustes gramaticais e formata\u00e7\u00e3o Ver Commit 1.0 Ver Commit 09/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o do item \"Quadro de Participa\u00e7\u00f5es e Commits\" Altino Arthur Revisor (inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit 1.1 Ver Commit 09/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o do item de participa\u00e7\u00f5es faltantes Daniel de Sousa Revisor (inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit"},{"location":"Modelagem/2.5.IniciativasExtras/","title":"2.5. Iniciativas Extras (Modelagem)","text":"<p>Optamos por utilizar tamb\u00e9m o diagrama de Hierarquia de Controle porque ele fornece uma vis\u00e3o clara e modular da estrutura de controle do sistema embarcado, refletindo com precis\u00e3o os diferentes n\u00edveis de responsabilidade entre os componentes. Essa abordagem facilita a decomposi\u00e7\u00e3o funcional do sistema, permitindo que os elementos de alto n\u00edvel deleguem tarefas espec\u00edficas aos de baixo n\u00edvel, o que \u00e9 essencial em sistemas de tempo real. Al\u00e9m disso, promove uma organiza\u00e7\u00e3o que facilita a manuten\u00e7\u00e3o, o teste em camadas e a reutiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, reduzindo o acoplamento entre m\u00f3dulos e melhorando a clareza arquitetural. Isso est\u00e1 alinhado com as boas pr\u00e1ticas apresentadas por Bruce Douglass no livro Real-Time UML Workshop for Embedded Systems , onde essa estrutura \u00e9 apresentada como uma das mais eficazes para projetos embarcados complexos.[1]</p> <p>Dessa forma entraria da categoria de Modelagem Est\u00e1tica, visto que n\u00e3o segue nenhum fluxo de execu\u00e7\u00e3o ou algo equivalente.</p>"},{"location":"Modelagem/2.5.IniciativasExtras/#versao-10-hierarquia-de-controle","title":"Vers\u00e3o 1.0 - Hierarquia de Controle","text":"<p>Esbo\u00e7o inicial da Hierarquia de Controle:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do nivel 1 <code>Main</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do nivel 2 de interface respons\u00e1vel para cada ambiente.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do nivel 3 tecnologia utilizada para o contato direto ao usu\u00e1rio .</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do nivel 4 tecnologia utilzadaq para a comunica\u00e7\u00e3o com o ambiente de hardware.</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/2.5.IniciativasExtras/#versao-11-hierarquia-de-controle","title":"Vers\u00e3o 1.1 - Hierarquia de Controle","text":"<p>Esbo\u00e7o inicial da Hierarquia de Controle:</p> <ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o do nivel 1 <code>Main</code>.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do nivel 2 de Controle Geral de ambas as partes.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do nivel 3 de Controle de Interface de Usu\u00e1rio e de Controle de Monitoramento.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do nivel 4 especifica\u00e7\u00e3o da interface de ambas partes.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do nivel 5 \u00faltima parte da interface de usu\u00e1rio e n\u00edvel de controlde de sensores.</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o do nivel 6 de sensores utilizados.</li> </ul>"},{"location":"Modelagem/2.5.IniciativasExtras/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p> [1] Material Complementar - Livro Real-Time UML Workshop for Embedded Systems. DOUGLASS, Bruce Powel. Real-time UML workshop for embedded systems. 2. ed. Burlington: Elsevier/Newnes, 2011. 472 p. ISBN 978-0-12-388436-7.</p>"},{"location":"Modelagem/2.5.IniciativasExtras/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 0.1 Ver Commit 07/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o do item \"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es\" Altino Arthur Revisor Ajustes gramaticais e formata\u00e7\u00e3o Ver Commit 1.0 Ver Commit 09/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Vers\u00e3o 1.0 do diagrama de Hierarquia de Controle M\u00e1rcio Henrique Revisor Ajustes gramaticais e formata\u00e7\u00e3o Ver Commit 1.1 Ver Commit 09/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Vers\u00e3o 1.1 do diagrama de Hierarquia de Controle Daniel de Sousa Revisor (Inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit"},{"location":"Modelagem/2.Modelagem/","title":"2. Desenho de Software (Modelagem)","text":"<p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Desenho de Software (Modelagem), com tr\u00eas subt\u00f3picos principais, conforme 2.1, 2.2 e 2.3. Adicionalmente, deve constar um subt\u00f3pico sobre as participa\u00e7\u00f5es, conforme 2.4. Por fim, pode constar um subt\u00f3pico, chamado 2.5, no qual podem ser colocadas quaisquer iniciativas extras, caso ocorram (opcional). Para cada foco, revelar principalmente: Rastreabilidade &amp; Elos com Outros Artefatos, Senso Cr\u00edtico, Refer\u00eancias, Versionamentos &amp; Participa\u00e7\u00f5es e Metodologia.</p>"},{"location":"Modelagem/2.Modelagem/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 0.1 Ver Commit 07/05/2025 Adi\u00e7\u00e3o do item \"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es\" Altino Arthur Revisor Ajustes gramaticais e formata\u00e7\u00e3o Ver Commit"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.1.GoFsCriacionais/","title":"3.1. M\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto GoFs Criacionais","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/3.1.GoFsCriacionais/#padroes-criacionais-e-a-responsabilidade-de-instanciacao","title":"Padr\u00f5es Criacionais e a Responsabilidade de Instancia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ao modelar um diagrama de classes, um dos desafios mais relevantes est\u00e1 em definir quem \u00e9 respons\u00e1vel por instanciar os objetos e, em alguns casos, transferir essa responsabilidade de forma eficiente. Para isso, os padr\u00f5es criacionais do Gang of Four (GoF) oferecem solu\u00e7\u00f5es reutiliz\u00e1veis que favorecem um design mais flex\u00edvel, desacoplado e de melhor desempenho. A seguir, apresentamos os principais padr\u00f5es criacionais:</p> <ol> <li> <p>Factory Method: Permite que subclasses decidam qual classe instanciar, delegando a responsabilidade de cria\u00e7\u00e3o. Isso evita acoplamentos diretos e melhora a escalabilidade do sistema.</p> </li> <li> <p>Abstract Factory: Foca na cria\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias de objetos relacionados, promovendo consist\u00eancia em estruturas com hierarquias complexas. Ideal para sistemas com m\u00faltiplas varia\u00e7\u00f5es de objetos interdependentes.</p> </li> <li> <p>Builder: Separa a constru\u00e7\u00e3o de um objeto da sua representa\u00e7\u00e3o final. \u00datil para criar objetos complexos com diferentes combina\u00e7\u00f5es de atributos, mantendo a clareza e reutiliza\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo.</p> </li> <li> <p>Prototype: Cria novos objetos a partir da clonagem de um objeto existente. Ajuda a melhorar o desempenho em cen\u00e1rios onde a cria\u00e7\u00e3o do zero \u00e9 custosa, como em jogos ou simula\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Singleton: Garante que apenas uma inst\u00e2ncia de uma classe exista, fornecendo um ponto de acesso global. Aplicado em contextos como configura\u00e7\u00f5es globais e gerenciadores de recursos.</p> </li> <li> <p>Multiton: Variante do Singleton que permite m\u00faltiplas inst\u00e2ncias \u00fanicas, identificadas por chaves espec\u00edficas. Indicado para sistemas que exigem um n\u00famero controlado de inst\u00e2ncias distintas.</p> </li> <li> <p>Object Pool: Gerencia um conjunto de objetos reutiliz\u00e1veis, evitando o custo de cria\u00e7\u00e3o e destrui\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. Muito aplicado em jogos e sistemas que exigem alta performance com muitos objetos tempor\u00e1rios.</p> </li> </ol> <p>Esses padr\u00f5es s\u00e3o fundamentais para lidar com a complexidade da cria\u00e7\u00e3o de objetos em sistemas orientados a objetos, tornando o software mais f\u00e1cil de manter, evoluir e otimizar ao longo do tempo.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.1.GoFsCriacionais/#aplicacao-no-projeto","title":"Aplica\u00e7\u00e3o no Projeto","text":"<p>Para a utiliza\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Singleton, foi inicialmente considerada a possibilidade de instanciar m\u00faltiplos objetos da classe RegistradorLog, como nos servi\u00e7os de monitoramento e an\u00e1lise de quedas. No entanto, essa abordagem foi descartada, pois poderia resultar em registros inconsistentes, duplicados ou at\u00e9 mesmo em conflitos de concorr\u00eancia durante o processo de log.</p> <p>Com o Singleton, todos os eventos, sejam quedas detectadas, notifica\u00e7\u00f5es enviadas ou erros internos seriam registrados por meio de uma \u00fanica inst\u00e2ncia. Isso evitaria duplica\u00e7\u00f5es de log, inconsist\u00eancias e problemas de concorr\u00eancia que poderiam surgir caso diferentes partes do sistema tentassem gerenciar seus pr\u00f3prios registros de forma independente. Assim, qualquer componente do sistema que precisasse registrar um evento acessaria a inst\u00e2ncia \u00fanica de RegistradorLog por meio do m\u00e9todo est\u00e1tico getInstance(), garantindo a coes\u00e3o do registro de eventos no sistema.</p>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa  <p></p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.1.GoFsCriacionais/#implementacao-em-codigo-singleton","title":"Implementa\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo - Singleton","text":"<pre><code>\npublic class RegistradorLog implements ListenerQueda {\n    private static RegistradorLog instance;\n\n    private RegistradorLog() {\n        // Construtor privado para implementar o Singleton\n        System.out.println(\"[RegistradorLog] Inst\u00e2ncia do RegistradorLog criada.\");\n    }\n\n    public static RegistradorLog getInstance() {\n        if (instance == null) {\n            instance = new RegistradorLog();\n        }\n        return instance;\n    }\n\n    @Override\n    public void onQuedaDetectada(Monitoramento m, ResultadoAnalise r) {\n        System.out.println(\"[RegistradorLog] Queda detectada e registrada no log. \" + m.getResumo() + \" - Risco: \" + r.getRiscoQueda());\n    }\n}\n\n</code></pre>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.1.GoFsCriacionais/#testando-o-singleton-do-registradorlog","title":"Testando o Singleton do RegistradorLog","text":"<pre><code>import observer.*;\npublic class SistemaMonitoramentoTest {\n\n    public static void main(String[] args) {\n        System.out.println(\"--- Testando o Singleton do RegistradorLog ---\");\n\n        // Primeira tentativa de obter a inst\u00e2ncia\n        System.out.println(\"\\nChamando RegistradorLog.getInstance() pela primeira vez...\");\n        RegistradorLog log1 = RegistradorLog.getInstance();\n        System.out.println(\"log1 obtido: \" + log1); // Isso vai imprimir o endere\u00e7o de mem\u00f3ria do objeto\n\n        // Segunda tentativa de obter a inst\u00e2ncia\n        System.out.println(\"\\nChamando RegistradorLog.getInstance() pela segunda vez...\");\n        RegistradorLog log2 = RegistradorLog.getInstance();\n        System.out.println(\"log2 obtido: \" + log2); // Deve imprimir o MESMO endere\u00e7o de mem\u00f3ria do log1\n\n        // Terceira tentativa de obter a inst\u00e2ncia\n        System.out.println(\"\\nChamando RegistradorLog.getInstance() pela terceira vez...\");\n        RegistradorLog log3 = RegistradorLog.getInstance();\n        System.out.println(\"log3 obtido: \" + log3); // Tamb\u00e9m deve imprimir o MESMO endere\u00e7o de mem\u00f3ria\n\n        System.out.println(\"\\n--- Verificando se as inst\u00e2ncias s\u00e3o as mesmas ---\");\n\n        // Compara as refer\u00eancias para confirmar que s\u00e3o o mesmo objeto\n        boolean saoIguais1_2 = (log1 == log2);\n        boolean saoIguais2_3 = (log2 == log3);\n        boolean saoIguais1_3 = (log1 == log3);\n\n        System.out.println(\"log1 \u00e9 o mesmo objeto que log2? \" + saoIguais1_2);\n        System.out.println(\"log2 \u00e9 o mesmo objeto que log3? \" + saoIguais2_3);\n        System.out.println(\"log1 \u00e9 o mesmo objeto que log3? \" + saoIguais1_3);\n        System.out.println(\"\\n--- Teste de Singleton Conclu\u00eddo ---\");\n    }\n}\n</code></pre>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.1.GoFsCriacionais/#resultados-dos-testes-singleton-do-registradorlog","title":"Resultados dos Testes Singleton do RegistradorLog","text":"Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa  <p>Para a utiliza\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Factory Method, foi inicialmente considerada a possibilidade de instanciar diretamente objetos da classe Notificacao (ou suas subclasses concretas, como NotificacaoSMS, NotificacaoEmail, etc.) em diversos pontos do sistema. No entanto, essa abordagem foi descartada, pois implicaria em um acoplamento forte entre o c\u00f3digo cliente (que solicita a notifica\u00e7\u00e3o) e as classes concretas de Notificacao. Isso tornaria o sistema r\u00edgido a mudan\u00e7as, dificultando a introdu\u00e7\u00e3o de novos tipos de notifica\u00e7\u00e3o ou a modifica\u00e7\u00e3o dos existentes, pois cada altera\u00e7\u00e3o exigiria modifica\u00e7\u00f5es em m\u00faltiplos locais do c\u00f3digo.</p> <p>Com o Factory Method, a cria\u00e7\u00e3o de objetos Notificacao \u00e9 centralizada e delegada \u00e0 NotificacaoFactory e suas subclasses concretas, como a ConcreteFactory. Isso permite que o sistema crie diferentes tipos de notifica\u00e7\u00f5es (por exemplo, NotificacaoSMS, NotificacaoEmail, NotificacaoApp) sem que o c\u00f3digo cliente precise saber qual classe concreta est\u00e1 sendo instanciada. A ConcreteFactory encapsula a l\u00f3gica de cria\u00e7\u00e3o, decidindo qual tipo de Notificacao ser\u00e1 produzido com base nos par\u00e2metros fornecidos (tipo, prioridade, destinat\u00e1rio). Assim, qualquer componente do sistema que precise enviar uma notifica\u00e7\u00e3o simplesmente \"chama\" o m\u00e9todo criarNotificacao() da f\u00e1brica.</p>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa  <p></p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.1.GoFsCriacionais/#implementacao-em-codigo-factory-method","title":"Implementa\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo - Factory Method","text":"<pre><code>\npackage factory;\n\nimport enums.Prioridade;\nimport enums.TipoAlerta;\nimport model.Notificacao;\nimport model.PessoaCuidador;\n\npublic abstract class NotificacaoFactory {\n    public abstract Notificacao criarNotificacao(TipoAlerta tipo, Prioridade prioridade, PessoaCuidador destinatario);\n}\n\npackage factory;\n\nimport enums.Prioridade;\nimport enums.TipoAlerta;\nimport model.Notificacao;\nimport model.PessoaCuidador;\nimport strategy.Email;\nimport strategy.IEnvio;\nimport strategy.Push;\nimport strategy.SMS;\n\npublic class ConcreteFactory extends NotificacaoFactory {\n\n    @Override\n    public Notificacao criarNotificacao(TipoAlerta tipo, Prioridade prioridade, PessoaCuidador destinatario) {\n        IEnvio estrategia;\n\n        switch (prioridade) {\n            case ALTA:\n                estrategia = new SMS();\n                break;\n            case MEDIA:\n                estrategia = new Email();\n                break;\n            case BAIXA:\n                estrategia = new Push();\n                break;\n            default:\n                throw new IllegalArgumentException(\"Prioridade inv\u00e1lida\");\n        }\n\n        return new Notificacao(tipo, prioridade, estrategia, destinatario);\n    }\n}\n\n\n</code></pre> <p>A implementa\u00e7\u00e3o da Factory Concreta n\u00e3o foi aplicado o padr\u00e3o Composite, ser\u00e1 assim mostrado na se\u00e7\u00e3o de sua devida implementa\u00e7\u00e3o. Acesse aqui</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.1.GoFsCriacionais/#implementacoes-das-classes","title":"Implementa\u00e7\u00f5es das Classes","text":"<p>As implementa\u00e7\u00f5es completas das classes mencionadas neste documento podem ser conferidas no reposit\u00f3rio oficial do projeto, dispon\u00edvel em:</p> <p>https://github.com/UnBArqDsw2025-1-Turma01/2025.1-T01-_G1_Embarcado_Entrega_03/tree/main/src/monitora</p> <p>O diret\u00f3rio <code>src/monitora</code> cont\u00e9m o c\u00f3digo-fonte Java estruturado em pacotes.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.1.GoFsCriacionais/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>REFACTORING GURU. Padr\u00f5es de projeto criacionais. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/creational-patterns. Acesso em: 30 de maio de 2025.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.1.GoFsCriacionais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 1.0 Ver Commit 01/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa Revisor \u2014 \u2014 1.1 Ver Commit 01/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama factory method Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa Revisor \u2014 \u2014 1.2 Ver Commit 01/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama Singleton Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa Revisor \u2014 \u2014 1.3 Ver Commit 01/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Implementa\u00e7\u00e3o Singleton Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa Revisor \u2014 \u2014 1.4 Ver Commit 01/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Implementa\u00e7\u00e3o Factory Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa Revisor \u2014 \u2014"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.2.GoFsEstruturais/","title":"3.2. M\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto GoFs Estruturais","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/3.2.GoFsEstruturais/#padroes-estruturais","title":"Padr\u00f5es Estruturais","text":"<p>Ao modelar um sistema orientado a objetos, especialmente com m\u00faltiplas classes interconectadas, um dos principais desafios est\u00e1 em organizar e estruturar as rela\u00e7\u00f5es entre objetos e classes, de forma que o sistema permane\u00e7a flex\u00edvel, reutiliz\u00e1vel e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o. Dentre eles:</p> <ol> <li> <p>Composite: O padr\u00e3o Composite tem como principal objetivo permitir que objetos sejam organizados em estruturas hier\u00e1rquicas de \u00e1rvore, onde objetos individuais e composi\u00e7\u00f5es desses objetos s\u00e3o tratados de maneira uniforme.</p> </li> <li> <p>Adapter: Em sistemas que precisam integrar bibliotecas externas ou componentes legados, sem comprometer a arquitetura interna. O Adapter converte a interface de uma classe existente para uma interface esperada pelo cliente, promovendo reuso, desacoplamento e isolamento de depend\u00eancias externas.</p> </li> </ol> <p>Inicialmente, considerou-se a inclus\u00e3o de estruturas condicionais dentro da classe Notificacao, que verificariam o tipo de alerta e executariam manualmente o envio por cada canal necess\u00e1rio. No entanto, essa abordagem resultaria em um alto acoplamento da classe Notificacao \u00e0s implementa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de envio, dificultando sua manuten\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o \u2014 especialmente no caso da adi\u00e7\u00e3o de novos canais no futuro.</p> <p>Para solucionar esse problema, optou-se pela aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de projeto Composite, por meio da implementa\u00e7\u00e3o da classe EnvioComposto. Essa classe implementa a interface IEnvio, assim como as implementa\u00e7\u00f5es concretas EnvioEmail, EnvioSMS e EnvioPush. A diferen\u00e7a \u00e9 que EnvioComposto agrega m\u00faltiplas estrat\u00e9gias de envio em uma estrutura unificada, permitindo que diversas notifica\u00e7\u00f5es sejam enviadas simultaneamente, de forma transparente para o sistema.</p>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa  <p></p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.2.GoFsEstruturais/#implementacao-em-codigo-composite","title":"Implementa\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo - Composite","text":"<pre><code>\npublic interface IEnvio {\n    void enviar(Notificacao notificacao);\n}\n\npublic class EnvioEmail implements IEnvio {\n    @Override\n    public void enviar(Notificacao notificacao) {\n        System.out.println(\"Enviando Email para: \" + notificacao.getDestinatario().getNome());\n    }\n}\n\npublic class EnvioSMS implements IEnvio {\n    @Override\n    public void enviar(Notificacao notificacao) {\n        System.out.println(\"Enviando SMS para: \" + notificacao.getDestinatario().getNome());\n    }\n}\n\npublic class EnvioPush implements IEnvio {\n    @Override\n    public void enviar(Notificacao notificacao) {\n        System.out.println(\"Enviando Push para: \" + notificacao.getDestinatario().getNome());\n    }\n}\n\n\n\npublic class EnvioComposite implements IEnvio {\n    private List&lt;IEnvio&gt; canais = new ArrayList&lt;&gt;();\n\n    public void adicionarCanal(IEnvio canal) {\n        canais.add(canal);\n    }\n\n    @Override\n    public void enviar(Notificacao notificacao) {\n        for (IEnvio canal : canais) {\n            canal.enviar(notificacao);\n        }\n    }\n}\n\n\n</code></pre> <p>No decorrer das discuss\u00f5es, decidiu-se inserir l\u00f3gica condicional no c\u00f3digo cliente para lidar com cada tipo espec\u00edfico de sensor, como girosc\u00f3pio ou aceler\u00f4metro. No entanto, essa abordagem introduziria alto acoplamento, aumento da complexidade e dificultaria a escalabilidade do sistema com a adi\u00e7\u00e3o de novos sensores. Como j\u00e1 exemplificado em sala de aula \u2014 no caso dos v\u00e1rios caminhos poss\u00edveis entre um local e um destino \u2014 preencher o c\u00f3digo com estruturas if-else seria uma solu\u00e7\u00e3o \"n\u00e3o elegante\" e pouco sustent\u00e1vel.</p> <p>Para contornar essa limita\u00e7\u00e3o, optou-se pela aplica\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de projeto Adapter, por meio da cria\u00e7\u00e3o da interface ISensorAdapter. Essa interface define os m\u00e9todos esperados pelo sistema \u2014 como getDeltaGrau() e getDeltaTempo() \u2014 funcionando como um contrato \u00fanico para qualquer sensor utilizado no processo de an\u00e1lise.</p> <p>Cada tipo de sensor real (como o girosc\u00f3pio e o aceler\u00f4metro) \u00e9 encapsulado em sua respectiva classe adaptadora (GiroscopioAdapter, AcelerometroAdapter), que implementa a interface ISensorAdapter e traduz os dados e comportamentos do sensor original para o formato esperado pelo sistema.</p> <p>Com isso, o componente TargetMonitoramento passa a trabalhar diretamente com objetos do tipo ISensorAdapter, abstraindo-se dos detalhes de implementa\u00e7\u00e3o dos sensores concretos. Essa solu\u00e7\u00e3o garante maior flexibilidade, facilidade de manuten\u00e7\u00e3o e prepara o sistema para a integra\u00e7\u00e3o de novos sensores no futuro \u2014 bastando, para isso, implementar um novo adaptador compat\u00edvel com a interface definida.</p>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa  <p></p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.2.GoFsEstruturais/#implementacao-em-codigo-adapter","title":"Implementa\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo - Adapter","text":"<pre><code>\nimport java.time.LocalDateTime;\nimport java.time.LocalDate;\n\n\npublic interface ISensorAdapter {\n    float getDeltaGrau();\n    int getDeltaTempo();\n}\n\n// Adaptee Acelerometro\npublic class Acelerometro {\n    public float getAceleracaoX() {\n        return 1.5f;\n    }\n\n    public float getAceleracaoY() {\n        return 0.8f;\n    }\n\n    public String lerDadosBrutos() {\n        return \"dados acelerometro\";\n    }\n\n    public void calibrar() {\n        System.out.println(\"Acelerometro calibrado\");\n    }\n}\n\n// Adaptee Giroscopio\n\npublic class Giroscopio {\n    public float getAnguloX() {\n        return 10.5f;\n    }\n\n    public float getAnguloY() {\n        return 5.2f;\n    }\n\n    public String lerDadosBrutos() {\n        return \"dados giroscopio\";\n    }\n\n    public void calibrar() {\n        System.out.println(\"Giroscopio calibrado\");\n    }\n}\n\n\n// Classe cliente: Monitoramento\n\npublic class Monitoramento {\n    private Situacao situacao;\n    private int deltaVariacaoGraus;\n    private int tempoParadoSegundo;\n    private LocalDateTime dataHora;\n    private ISensorAdapter sensor;\n    private ResultadoAnalise resultado;\n\n    public Monitoramento(Situacao situacao, ISensorAdapter sensor) {\n        this.situacao = situacao;\n        this.sensor = sensor;\n        this.deltaVariacaoGraus = Math.round(sensor.getDeltaGrau());\n        this.tempoParadoSegundo = sensor.getDeltaTempo();\n        this.dataHora = LocalDateTime.now();\n        this.resultado = new ResultadoAnalise();\n    }\n\n    public String getResumo() {\n        return \"Situa\u00e7\u00e3o: \" + situacao +\n                \", Graus: \" + deltaVariacaoGraus +\n                \", Tempo parado: \" + tempoParadoSegundo + \"s\";\n    }\n\n    public ISensorAdapter getSensor() {\n        return sensor;\n    }\n\n    public ResultadoAnalise getResultado() {\n        return resultado;\n    }\n}\n\n</code></pre>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.2.GoFsEstruturais/#implementacoes-das-classes","title":"Implementa\u00e7\u00f5es das Classes","text":"<p>As implementa\u00e7\u00f5es completas das classes mencionadas neste documento podem ser conferidas no reposit\u00f3rio oficial do projeto, dispon\u00edvel em:</p> <p>https://github.com/UnBArqDsw2025-1-Turma01/2025.1-T01-_G1_Embarcado_Entrega_03/tree/main/src/monitora</p> <p>O diret\u00f3rio <code>src/monitora</code> cont\u00e9m o c\u00f3digo-fonte Java estruturado em pacotes.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.2.GoFsEstruturais/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Arquitetura e Desenho de Software - AULA - GOFS ESTRUTURAIS - Profa. Milene Serrano - Material em Slides. SERRANO, Milene. Acesso em: 30 de maio de 2025.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.2.GoFsEstruturais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 1.0 Ver Commit 01/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama composite Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa Revisor \u2014 \u2014 1.1 Ver Commit 02/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Implementa\u00e7\u00e3o composite Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa Revisor \u2014 \u2014 1.2 Ver Commit 02/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o da Implementa\u00e7\u00e3o Adapter Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa Revisor \u2014 \u2014"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/","title":"3.3. M\u00f3dulo Padr\u00f5es de Projeto GoFs Comportamentais","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os padr\u00f5es comportamentais definidos pelos Gang of Four (GoF) tratam da forma como os objetos interagem e compartilham responsabilidades dentro de um sistema. Eles estabelecem modelos reutiliz\u00e1veis que organizam a comunica\u00e7\u00e3o entre objetos, promovendo solu\u00e7\u00f5es eficazes para desafios recorrentes relacionados ao comportamento das classes.</p> <p>Esses padr\u00f5es s\u00e3o fundamentais para o desenvolvimento de sistemas flex\u00edveis e bem estruturados. Ao adot\u00e1-los, os desenvolvedores conseguem dividir melhor as responsabilidades, tornar o c\u00f3digo mais modular, facilitar a manuten\u00e7\u00e3o e permitir a evolu\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o com menor impacto estrutural. Al\u00e9m disso, esses padr\u00f5es incentivam a reutiliza\u00e7\u00e3o e melhoram a legibilidade e organiza\u00e7\u00e3o da arquitetura.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#strategy","title":"Strategy","text":"<p>O padr\u00e3o Strategy permite encapsular diferentes algoritmos dentro de classes espec\u00edficas e independentes, possibilitando que sejam alternados dinamicamente conforme a necessidade. Em vez de concentrar toda a l\u00f3gica em um \u00fanico m\u00e9todo com v\u00e1rias ramifica\u00e7\u00f5es (como <code>if</code> ou <code>switch</code>), o Strategy separa cada varia\u00e7\u00e3o do comportamento em uma classe distinta.</p> <p>Com isso, a aplica\u00e7\u00e3o pode selecionar e aplicar o algoritmo mais apropriado em tempo de execu\u00e7\u00e3o, promovendo maior clareza, flexibilidade e facilidade de extens\u00e3o. \u00c9 ideal para cen\u00e1rios em que h\u00e1 m\u00faltiplas formas de realizar uma tarefa, e deseja-se trocar entre essas abordagens sem alterar o c\u00f3digo principal.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#aplicacao-do-padrao-strategy","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Strategy","text":"<p>Inicialmente, foi definida a interface <code>IEnvio</code>, que estabelece um contrato comum a todas as estrat\u00e9gias de envio. Essa interface declara o m\u00e9todo <code>enviar(Notificacao notificacao)</code>, o qual deve ser obrigatoriamente implementado por todas as classes concretas que representam formas espec\u00edficas de envio.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#estrategias-de-envio","title":"Estrat\u00e9gias de Envio","text":"<p>A seguir, foram desenvolvidas as classes respons\u00e1veis por implementar os diferentes canais de notifica\u00e7\u00e3o, cada uma encapsulando a l\u00f3gica de envio correspondente:</p> <ul> <li>EstrategiaSMS: realiza o envio de mensagens de texto via SMS.</li> <li>EstrategiaEmail: gerencia o envio de e-mails a partir dos dados da notifica\u00e7\u00e3o.</li> <li>EstrategiaPush: envia alertas do tipo push diretamente para dispositivos m\u00f3veis.</li> </ul> <p>Todas essas classes implementam a interface <code>IEnvio</code> e, assim, podem ser utilizadas de maneira intercambi\u00e1vel pelo sistema. Dessa forma, o padr\u00e3o Strategy permitiu n\u00e3o apenas reduzir o acoplamento entre componentes, mas tamb\u00e9m viabilizou a possibilidade de extens\u00e3o do sistema com novas formas de envio, sem necessidade de modificar as classes existentes.</p>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#implementacao-em-codigo-strategy-notificacao","title":"Implementa\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo - Strategy (Notifica\u00e7\u00e3o)","text":"<pre><code>public interface IEnvio {\n    void enviar(Notificacao n);\n}\n</code></pre> <pre><code>public class EstrategiaEmail implements IEnvio {\n    @Override\n    public void enviar(Notificacao n) {\n        System.out.println(\"[EstrategiaEmail] Enviando E-mail para \" + n.getDestinatario().getContato().getEmail() + \": \" + n.getBaseadaEmResultado().getResumo());\n    }\n}\n</code></pre> <pre><code>public class EstrategiaPush implements IEnvio {\n    @Override\n    public void enviar(Notificacao n) {\n        System.out.println(\"[EstrategiaPush] Enviando Notifica\u00e7\u00e3o Push para \" + n.getDestinatario().getNome() + \": \" + n.getBaseadaEmResultado().getResumo());\n    }\n}\n</code></pre> <pre><code>public class EstrategiaSMS implements IEnvio {\n    @Override\n    public void enviar(Notificacao n) {\n        System.out.println(\"[EstrategiaSMS] Enviando SMS para \" + n.getDestinatario().getContato().getTelefone() + \": \" + n.getBaseadaEmResultado().getResumo());\n    }\n}\n</code></pre>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#testando-o-strategy-notificacao","title":"Testando o Strategy (Notifica\u00e7\u00e3o)","text":"<pre><code>public class SistemaMonitoramentoTest {\n\n    public static void main(String[] args) {\n        System.out.println(\"\\n--- Iniciando Testes do Padr\u00e3o Strategy para Notifica\u00e7\u00f5es ---\");\n\n        // Criar entidades necess\u00e1rias para simular o cen\u00e1rio de notifica\u00e7\u00e3o\n        Contato contatoCuidador = new Contato(\"cuidador.teste@example.com\", \"5511987654321\");\n        Endereco enderecoCuidador = new Endereco(\"Rua dos Testes\", \"10\", \"Cidade Teste\", \"TS\", \"00000-000\");\n        PessoaCuidador cuidadorTeste = new PessoaCuidador(\"Ana Cuidadora\", Genero.Feminino, \"111.222.333-44\", LocalDate.of(1985, 5, 10), contatoCuidador, enderecoCuidador);\n\n        ResultadoAnalise resultadoQueda = new ResultadoAnalise(0.8, true, Situacao.QuedaDetectada);\n        ResultadoAnalise resultadoNormal = new ResultadoAnalise(0.1, false, Situacao.TudoBem);\n\n        System.out.println(\"\\n--- Cen\u00e1rio 1: Notifica\u00e7\u00e3o via SMS ---\");\n        Notificacao notificacaoSMS = new Notificacao(Prioridade.Baixa, TipoAlerta.SMS, cuidadorTeste, resultadoNormal);\n        System.out.println(\"Status inicial da notifica\u00e7\u00e3o SMS: \" + notificacaoSMS.getEstado());\n        notificacaoSMS.enviar();\n        System.out.println(\"Status final da notifica\u00e7\u00e3o SMS: \" + notificacaoSMS.getEstado());\n        if (notificacaoSMS.getEstado() != StatusNotificacao.Enviado) {\n            System.err.println(\"ERRO: Status da notifica\u00e7\u00e3o SMS n\u00e3o \u00e9 ENVIADO.\");\n        }\n\n        System.out.println(\"\\n--- Cen\u00e1rio 2: Notifica\u00e7\u00e3o via Email ---\");\n        Notificacao notificacaoEmail = new Notificacao(Prioridade.Media, TipoAlerta.Email, cuidadorTeste, resultadoNormal);\n        System.out.println(\"Status inicial da notifica\u00e7\u00e3o Email: \" + notificacaoEmail.getEstado());\n        notificacaoEmail.enviar();\n        System.out.println(\"Status final da notifica\u00e7\u00e3o Email: \" + notificacaoEmail.getEstado());\n        if (notificacaoEmail.getEstado() != StatusNotificacao.Enviado) {\n            System.err.println(\"ERRO: Status da notifica\u00e7\u00e3o Email n\u00e3o \u00e9 ENVIADO.\");\n        }\n\n        System.out.println(\"\\n--- Cen\u00e1rio 3: Notifica\u00e7\u00e3o via Push ---\");\n        Notificacao notificacaoPush = new Notificacao(Prioridade.Alta, TipoAlerta.Push, cuidadorTeste, resultadoQueda);\n        System.out.println(\"Status inicial da notifica\u00e7\u00e3o Push: \" + notificacaoPush.getEstado());\n        notificacaoPush.enviar();\n        System.out.println(\"Status final da notifica\u00e7\u00e3o Push: \" + notificacaoPush.getEstado());\n        if (notificacaoPush.getEstado() != StatusNotificacao.Enviado) {\n            System.err.println(\"ERRO: Status da notifica\u00e7\u00e3o Push n\u00e3o \u00e9 ENVIADO.\");\n        }\n\n        System.out.println(\"\\n--- Cen\u00e1rio 4: Altera\u00e7\u00e3o manual do estado da notifica\u00e7\u00e3o ---\");\n        Notificacao notificacaoManual = new Notificacao(Prioridade.Baixa, TipoAlerta.SMS, cuidadorTeste, resultadoNormal);\n        System.out.println(\"Status antes da altera\u00e7\u00e3o manual: \" + notificacaoManual.getEstado());\n        notificacaoManual.alterarEstado(StatusNotificacao.Ignorado);\n        System.out.println(\"Status ap\u00f3s altera\u00e7\u00e3o manual para IGNORADO: \" + notificacaoManual.getEstado());\n        if (notificacaoManual.getEstado() != StatusNotificacao.Ignorado) {\n            System.err.println(\"ERRO: Status da notifica\u00e7\u00e3o manual n\u00e3o \u00e9 IGNORADO.\");\n        }\n\n        System.out.println(\"\\n--- Cen\u00e1rio 5: Tentativa de cria\u00e7\u00e3o com tipo de alerta nulo (comportamento esperado: exce\u00e7\u00e3o) ---\");\n        try {\n            new Notificacao(Prioridade.Baixa, null, cuidadorTeste, resultadoNormal);\n            System.err.println(\"ERRO: Nenhuma exce\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada para TipoAlerta nulo.\");\n        } catch (IllegalArgumentException e) {\n            System.out.println(\"Sucesso: Exce\u00e7\u00e3o capturada para TipoAlerta nulo: \" + e.getMessage());\n            if (!e.getMessage().contains(\"nulo\")) {\n                System.err.println(\"ERRO: Mensagem de exce\u00e7\u00e3o inesperada para TipoAlerta nulo.\");\n            }\n        }\n\n        System.out.println(\"\\n--- Todos os Testes de Notifica\u00e7\u00e3o Strategy Conclu\u00eddos ---\");\n    }\n}\n</code></pre>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#resultados-dos-testes-strategy","title":"Resultados dos Testes Strategy","text":"Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#observer-gerenciando-eventos-com-baixo-acoplamento","title":"Observer: Gerenciando Eventos com Baixo Acoplamento","text":"<p>No desenvolvimento do sistema de monitoramento, foi identificado o requisito de notificar automaticamente diversos componentes sempre que um evento relevante como a detec\u00e7\u00e3o de uma queda ocorresse. A abordagem tradicional, baseada em chamadas diretas entre m\u00f3dulos, tornaria o sistema fortemente acoplado e dif\u00edcil de escalar. Para resolver essa limita\u00e7\u00e3o, optou-se pela ado\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de projeto Observer, pertencente \u00e0 categoria dos padr\u00f5es comportamentais.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#aplicacao-do-padrao-observer","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Observer","text":"<p>O padr\u00e3o Observer estabelece uma rela\u00e7\u00e3o de depend\u00eancia entre um objeto \"sujeito\" (observ\u00e1vel) e um conjunto de objetos \"observadores\", de modo que, sempre que o estado do sujeito muda, todos os observadores s\u00e3o automaticamente notificados.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#interface-de-observacao-listenerqueda","title":"Interface de Observa\u00e7\u00e3o (ListenerQueda)","text":"<p>Inicialmente, foi definida a interface <code>ListenerQueda</code>, que representa o contrato que qualquer classe interessada em receber notifica\u00e7\u00f5es de eventos de queda deve implementar. Essa interface declara o m\u00e9todo <code>onQuedaDetectada(Monitoramento m, ResultadoAnalise r)</code>, que \u00e9 invocado sempre que uma nova situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica \u00e9 identificada.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#observadores-concretos","title":"Observadores Concretos","text":"<p>A seguir, foram implementadas as classes que atuam como observadores do sistema:</p> <ul> <li>NotificadorCuidador: ao ser notificado sobre uma queda, \u00e9 respons\u00e1vel por compor e disparar uma notifica\u00e7\u00e3o ao cuidador respons\u00e1vel.</li> <li>RegistradorLog: registra os eventos de queda em um log centralizado. Essa classe foi projetada tamb\u00e9m como um Singleton, garantindo que apenas uma inst\u00e2ncia gerencie os registros de log.</li> </ul> <p>Ambas as classes implementam a interface <code>ListenerQueda</code> e s\u00e3o registradas no componente observ\u00e1vel.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#sujeito-observavel-servicomonitoramento","title":"Sujeito Observ\u00e1vel (ServicoMonitoramento)","text":"<p>A classe <code>ServicoMonitoramento</code> atua como o sujeito observ\u00e1vel. Ela mant\u00e9m uma lista de objetos <code>ListenerQueda</code> previamente registrados. Quando o m\u00e9todo <code>processarMonitoramento()</code> detecta uma queda, o servi\u00e7o invoca o m\u00e9todo <code>notificarObservadores()</code>, que por sua vez aciona todos os observadores registrados.</p> <p>Importante destacar que <code>ServicoMonitoramento</code> n\u00e3o precisa conhecer os detalhes de implementa\u00e7\u00e3o dos observadores \u2014 apenas emite o evento. Cada observador responde ao evento de forma independente, promovendo o princ\u00edpio do baixo acoplamento.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#vantagens-da-solucao","title":"Vantagens da Solu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A ado\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Observer trouxe uma s\u00e9rie de benef\u00edcios arquiteturais ao sistema, destacando-se:</p> <ul> <li>Baixo acoplamento entre o m\u00f3dulo de detec\u00e7\u00e3o e os m\u00f3dulos que reagem ao evento;</li> <li>Alta extensibilidade, permitindo adicionar novos observadores sem modificar o c\u00f3digo existente;</li> <li>Facilidade de manuten\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que novas funcionalidades podem ser integradas com m\u00ednimo impacto no sistema.</li> </ul> <p>Caso haja a necessidade futura de incorporar novos comportamentos em resposta a eventos de queda (como acionar um alarme local ou alimentar um painel estat\u00edstico), basta implementar uma nova classe que estenda <code>ListenerQueda</code> e registr\u00e1-la no <code>ServicoMonitoramento</code>. Nenhuma altera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1ria nas classes j\u00e1 existentes, garantindo uma evolu\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel do c\u00f3digo.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#implementacao-em-codigo-observadores","title":"Implementa\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo - Observadores","text":"<pre><code>public interface ListenerQueda {\n    void onQuedaDetectada(Monitoramento m, ResultadoAnalise r);\n}\n\nclass NotificadorCuidador implements ListenerQueda {\n    @Override\n    public void onQuedaDetectada(Monitoramento m, ResultadoAnalise r) {\n        System.out.println(\"[NotificadorCuidador] Queda detectada! Preparando notifica\u00e7\u00e3o para \" + m.getCuidadorAssociado().getNome());\n    }\n}\n</code></pre> <pre><code>public class NotificadorCuidador implements ListenerQueda {\n    @Override\n    public void onQuedaDetectada(Monitoramento m, ResultadoAnalise r) {\n        System.out.println(\"[NotificadorCuidador] Queda detectada! Preparando notifica\u00e7\u00e3o para \" + m.getCuidadorAssociado().getNome());\n    }\n}\n</code></pre> <pre><code>public class RegistradorLog implements ListenerQueda {\n    private static RegistradorLog instance;\n\n    private RegistradorLog() {\n        // Construtor privado para implementar o Singleton\n        System.out.println(\"[RegistradorLog] Inst\u00e2ncia do RegistradorLog criada.\");\n    }\n\n    public static RegistradorLog getInstance() {\n        if (instance == null) {\n            instance = new RegistradorLog();\n        }\n        return instance;\n    }\n\n    @Override\n    public void onQuedaDetectada(Monitoramento m, ResultadoAnalise r) {\n        System.out.println(\"[RegistradorLog] Queda detectada e registrada no log. \" + m.getResumo() + \" - Risco: \" + r.getRiscoQueda());\n    }\n}\n</code></pre>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#testando-os-observadores","title":"Testando os Observadores","text":"<pre><code>public class SistemaMonitoramentoTest {\n\n    public static void main(String[] args) {\n        System.out.println(\"--- Iniciando Testes do Padr\u00e3o Observer ---\");\n\n        // 1. Criar entidades necess\u00e1rias para simular o cen\u00e1rio de monitoramento e queda\n        Contato contatoCuidador = new Contato(\"joao.cuidador@example.com\", \"5511912345678\");\n        Endereco enderecoCuidador = new Endereco(\"Rua da Guarda\", \"789\", \"Cidade Segura\", \"SP\", \"12345-678\");\n        PessoaCuidador joao = new PessoaCuidador(\"Jo\u00e3o Guardi\u00e3o\", Genero.Masculino, \"012.345.678-90\", LocalDate.of(1970, 1, 1), contatoCuidador, enderecoCuidador);\n\n        Contato contatoMonitorado = new Contato(\"maria.monitorada@example.com\", \"5511987654321\");\n        Endereco enderecoMonitorado = new Endereco(\"Av. Paz\", \"1000\", \"Cidade Tranquila\", \"MG\", \"98765-432\");\n        PessoaMonitorada maria = new PessoaMonitorada(\"Maria Paciente\", Genero.Feminino, \"908.765.432-10\", LocalDate.of(1930, 12, 1), contatoMonitorado, enderecoMonitorado);\n\n        // Associar o cuidador \u00e0 pessoa monitorada\n        maria.adicionarCuidador(joao);\n        joao.adicionarPessoaMonitorada(maria);\n\n        // Criar um sensor associado \u00e0 pessoa monitorada\n        Sensor sensorSala = new Sensor(\"Aceler\u00f4metro\", \"Sala de Estar\", LocalDate.of(2025, 5, 20));\n        maria.adicionarSensor(sensorSala);\n\n        // Instanciar o Servi\u00e7o de Monitoramento (o Sujeito/Observable)\n        ServicoMonitoramento servicoMonitoramento = new ServicoMonitoramento();\n\n        // **Aten\u00e7\u00e3o**: Por padr\u00e3o, NotificadorCuidador e RegistradorLog j\u00e1 s\u00e3o adicionados\n        // como observadores no construtor de ServicoMonitoramento.\n        // Se voc\u00ea quisesse adicionar outros ou remover os padr\u00f5es, faria aqui:\n        // servicoMonitoramento.adicionarObservador(new MeuNovoObservador());\n        // servicoMonitoramento.removerObservador(RegistradorLog.getInstance());\n\n        System.out.println(\"\\n--- Cen\u00e1rio de Teste 1: Queda Detectada ---\");\n        System.out.println(\"Simulando um monitoramento com dados que indicam queda (delta: 60, tempo parado: 20)...\");\n\n        // Criar um monitoramento com dados cr\u00edticos\n        Monitoramento monitoramentoQueda = servicoMonitoramento.criarMonitoramento(joao, maria, sensorSala, 60, 20);\n\n        // Processar o monitoramento. Isso deve acionar a notifica\u00e7\u00e3o dos observadores.\n        servicoMonitoramento.processarMonitoramento(monitoramentoQueda);\n\n        System.out.println(\"\\n--- Verificando a Rea\u00e7\u00e3o dos Observadores ---\");\n        // Ap\u00f3s o processamento, as mensagens do NotificadorCuidador e do RegistradorLog\n        // devem ter sido impressas no console, indicando que foram notificados.\n        System.out.println(\"Verifique as mensagens acima para confirmar que 'NotificadorCuidador' e 'RegistradorLog' reagiram \u00e0 queda detectada.\");\n        // Voc\u00ea poderia adicionar asser\u00e7\u00f5es mais robustas aqui se estivesse usando JUnit,\n        // por exemplo, verificando logs de um Mock de RegistradorLog ou um Mock de NotificadorCuidador.\n\n        System.out.println(\"\\n--- Cen\u00e1rio de Teste 2: Situa\u00e7\u00e3o Normal (Sem Queda) ---\");\n        System.out.println(\"Simulando um monitoramento com dados normais (delta: 10, tempo parado: 2)...\");\n\n        // Criar um monitoramento com dados normais\n        Monitoramento monitoramentoNormal = servicoMonitoramento.criarMonitoramento(joao, maria, sensorSala, 10, 2);\n\n        // Processar o monitoramento. Isso N\u00c3O deve acionar a notifica\u00e7\u00e3o dos observadores.\n        servicoMonitoramento.processarMonitoramento(monitoramentoNormal);\n\n        System.out.println(\"\\n--- Verificando a N\u00e3o-Rea\u00e7\u00e3o dos Observadores ---\");\n        // Ap\u00f3s o processamento, as mensagens dos observadores N\u00c3O devem ter sido impressas,\n        // pois a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 cr\u00edtica.\n        System.out.println(\"Verifique as mensagens acima para confirmar que 'NotificadorCuidador' e 'RegistradorLog' N\u00c3O reagiram a esta situa\u00e7\u00e3o normal.\");\n\n        System.out.println(\"\\n--- Testes do Padr\u00e3o Observer Conclu\u00eddos ---\");\n    }\n}\n</code></pre>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#resultados-dos-testes-observadores","title":"Resultados dos Testes Observadores","text":"<pre><code>PS E:\\monitora&gt;  e:; cd 'e:\\monitora'; &amp; 'C:\\Program Files\\Java\\jdk-24\\bin\\java.exe' '--enable-preview' '-XX:+ShowCodeDetailsInExceptionMessages' '-cp' 'C:\\Users\\altin\\AppData\\Roaming\\Code\\User\\workspaceStorage\\fa90a8a525ed41054182c6be96766ba1\\redhat.java\\jdt_ws\\monitora_9f3f1e81\\bin' 'SistemaMonitoramentoTest'\n--- Iniciando Testes do Padr\u00e3o Observer ---\n[PessoaMonitorada] Maria Paciente agora \u00e9 monitorada por Jo\u00e3o Guardi\u00e3o.\n[PessoaCuidador] Jo\u00e3o Guardi\u00e3o agora monitora Maria Paciente\n[Sensor] Sensor criado: Sensor ID: 767dee38-a9ae-4b4c-b4d5-b8e6e3c33b76, Tipo: Aceler\u00f4metro, Localiza\u00e7\u00e3o: Sala de Estar (Calibra\u00e7\u00e3o: 2025-05-20).\n[PessoaMonitorada] Maria Paciente associou o sensor Aceler\u00f4metro (767dee38-a9ae-4b4c-b4d5-b8e6e3c33b76).\n[SensorValidator] SensorValidator inicializado.\n[ServicoQueda] ServicoQueda inicializado.\n[AnalisadorPostura] AnalisadorPostura inicializado.\n[RegistradorLog] Inst\u00e2ncia do RegistradorLog criada.\n[ServicoMonitoramento] Observador RegistradorLog adicionado.\n[ServicoMonitoramento] ServicoMonitoramento inicializado.\n\n--- Cen\u00e1rio de Teste 1: Queda Detectada ---\nSimulando um monitoramento com dados que indicam queda (delta: 60, tempo parado: 20)...\n[Monitoramento] Novo monitoramento criado para Maria Paciente com sensor Aceler\u00f4metro.\n[PessoaMonitorada] Maria Paciente adicionou um novo registro de monitoramento.\n[ServicoMonitoramento] Monitoramento criado com sucesso.\n[ServicoMonitoramento] Processando monitoramento para Maria Paciente...\n[AnalisadorPostura] Normalizando \u00e2ngulo 90 para 90.\n[ServicoMonitoramento] DEBUG: AnalisadorPostura - normalizando 90 graus: 90\n[AnalisadorPostura] Normalizando \u00e2ngulo 180 para 180.\n[AnalisadorPostura] Normalizando \u00e2ngulo 0 para 0.\n[AnalisadorPostura] Calculando varia\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulo: 0 -&gt; 180 = 180 graus.\n[ServicoMonitoramento] DEBUG: AnalisadorPostura - calculando variacao (0 a 180): 180\n[ServicoQueda] Analisando dados do monitoramento...\n[SensorValidator] Verificando calibra\u00e7\u00e3o do sensor 767dee38-a9ae-4b4c-b4d5-b8e6e3c33b76...\n[Sensor] Sensor 767dee38-a9ae-4b4c-b4d5-b8e6e3c33b76 est\u00e1 calibrado.\n[ServicoQueda] An\u00e1lise conclu\u00edda: Risco=90.0%, Situa\u00e7\u00e3o=QuedaDetectada, Notificar=true.\n[ResultadoAnalise] Resultado da an\u00e1lise gerado: Risco de queda: 90.0%, Situa\u00e7\u00e3o: QuedaDetectada, Notificar: true\n[Monitoramento] Resultado da an\u00e1lise aplicado ao monitoramento. Nova situa\u00e7\u00e3o: QuedaDetectada\n[ServicoMonitoramento] Situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica detectada: QuedaDetectada. Notificando observadores.\n[RegistradorLog] Queda detectada e registrada no log. Monitoramento em 2025-06-02T04:13:34.117433200 com sensor Aceler\u00f4metro. Situa\u00e7\u00e3o: QuedaDetectada - Risco: 0.9\n[ServicoMonitoramento] Criando notifica\u00e7\u00e3o para Jo\u00e3o Guardi\u00e3o (Prioridade: Alta, Tipo: Push).\n[Notificacao] Notifica\u00e7\u00e3o criada (Tipo: Push, Prioridade: Alta).\n[EstrategiaPush] Enviando Notifica\u00e7\u00e3o Push para Jo\u00e3o Guardi\u00e3o: Risco de queda: 90.0%, Situa\u00e7\u00e3o: QuedaDetectada, Notificar: true\n[Notificacao] Notifica\u00e7\u00e3o enviada para Jo\u00e3o Guardi\u00e3o. Estado: Enviado\n\n--- Verificando a Rea\u00e7\u00e3o dos Observadores ---\nVerifique as mensagens acima para confirmar que 'NotificadorCuidador' e 'RegistradorLog' reagiram \u00e0 queda detectada.\n\n--- Cen\u00e1rio de Teste 2: Situa\u00e7\u00e3o Normal (Sem Queda) ---\nSimulando um monitoramento com dados normais (delta: 10, tempo parado: 2)...\n[Monitoramento] Novo monitoramento criado para Maria Paciente com sensor Aceler\u00f4metro.\n[PessoaMonitorada] Maria Paciente adicionou um novo registro de monitoramento.\n[ServicoMonitoramento] Monitoramento criado com sucesso.\n[ServicoMonitoramento] Processando monitoramento para Maria Paciente...\n[AnalisadorPostura] Normalizando \u00e2ngulo 90 para 90.\n[ServicoMonitoramento] DEBUG: AnalisadorPostura - normalizando 90 graus: 90\n[AnalisadorPostura] Normalizando \u00e2ngulo 180 para 180.\n[AnalisadorPostura] Normalizando \u00e2ngulo 0 para 0.\n[AnalisadorPostura] Calculando varia\u00e7\u00e3o de \u00e2ngulo: 0 -&gt; 180 = 180 graus.\n[ServicoMonitoramento] DEBUG: AnalisadorPostura - calculando variacao (0 a 180): 180\n[ServicoQueda] Analisando dados do monitoramento...\n[SensorValidator] Verificando calibra\u00e7\u00e3o do sensor 767dee38-a9ae-4b4c-b4d5-b8e6e3c33b76...\n[Sensor] Sensor 767dee38-a9ae-4b4c-b4d5-b8e6e3c33b76 est\u00e1 calibrado.\n[ServicoQueda] An\u00e1lise conclu\u00edda: Risco=10.0%, Situa\u00e7\u00e3o=TudoBem, Notificar=false.\n[ResultadoAnalise] Resultado da an\u00e1lise gerado: Risco de queda: 10.0%, Situa\u00e7\u00e3o: TudoBem, Notificar: false\n[Monitoramento] Resultado da an\u00e1lise aplicado ao monitoramento. Nova situa\u00e7\u00e3o: TudoBem\n[ServicoMonitoramento] Situa\u00e7\u00e3o normal: TudoBem.\n\n--- Verificando a N\u00e3o-Rea\u00e7\u00e3o dos Observadores ---\nVerifique as mensagens acima para confirmar que 'NotificadorCuidador' e 'RegistradorLog' N\u00c3O reagiram a esta situa\u00e7\u00e3o normal.\n\n--- Testes do Padr\u00e3o Observer Conclu\u00eddos ---\nPS E:\\monitora&gt;\n</code></pre>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#implementacoes-das-classes","title":"Implementa\u00e7\u00f5es das Classes","text":"<p>As implementa\u00e7\u00f5es completas das classes mencionadas neste documento podem ser conferidas no reposit\u00f3rio oficial do projeto, dispon\u00edvel em:</p> <p>https://github.com/UnBArqDsw2025-1-Turma01/2025.1-T01-_G1_Embarcado_Entrega_03/tree/main/src/monitora</p> <p>O diret\u00f3rio <code>src/monitora</code> cont\u00e9m o c\u00f3digo-fonte Java estruturado em pacotes.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>REFACTORING GURU. Padr\u00f5es de projeto comportamentais. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/behavioral-patterns. Acesso em: 30 de maio de 2025.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.3.GoFsComportamentais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 1.0 Ver Commit 01/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o do diagrama e representa\u00e7\u00e3o da implemeta\u00e7\u00e3o em c\u00f3digo java Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa Revisor \u2014 \u2014"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.4.ParticipacoesPadroes/","title":"3.4. Participa\u00e7\u00f5es - Padr\u00f5es de Projeto","text":"<p>Breve relato sobre as participa\u00e7\u00f5es/contribui\u00e7\u00f5es de cada membro \u00e0 entrega.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.4.ParticipacoesPadroes/#padrao-gof-criacional","title":"Padr\u00e3o GoF Criacional","text":"Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o (Padr\u00f5es \u2013 FOCO_1) Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto (Excelente/Boa/Regular/Ruim/Nula) Comprobat\u00f3rios Claros (com link) M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 1. Introdu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o criacional Factory Method. 2. Leitura de materiais bibliogr\u00e1ficos, como a FONTE_GOF. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Criacional, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 1. Cria\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o criacional Singleton. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Criacional, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 1. Implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o criacional Singleton. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Criacional, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 1. Implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o criacional Factory Method. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Criacional, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 3. Introdu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Builder. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Criacional, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 4. Implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Builder. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Criacional, conforme link."},{"location":"PadroesDeProjeto/3.4.ParticipacoesPadroes/#padrao-gof-estrutural","title":"Padr\u00e3o GoF Estrutural","text":"Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o (Padr\u00f5es \u2013 FOCO_2) Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto Comprobat\u00f3rios Claros (com link) M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 1. Introdu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Composite. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Estrutural, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 2. Implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Composite. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Estrutural, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 3. Introdu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Adapter. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Estrutural, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 4. Implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Adapter. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Estrutural, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 3. Introdu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Facade. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Estrutural, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 4. Implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Facade. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Estrutural, conforme link."},{"location":"PadroesDeProjeto/3.4.ParticipacoesPadroes/#padrao-gof-comportamental","title":"Padr\u00e3o GoF Comportamental","text":"Nome do Membro Contribui\u00e7\u00e3o (Padr\u00f5es \u2013 FOCO_3) Signific\u00e2ncia da Contribui\u00e7\u00e3o para o Projeto Comprobat\u00f3rios Claros (com link) M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 1. Introdu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Strategy. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Comportamental, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 2. Implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Strategy. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Comportamental, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 3. Introdu\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Observer. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Comportamental, conforme link. M\u00e1rcio Henrique, Altino Arthur e Daniel Barros 4. Implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o estrutural Observer. Boa Registro nos versionamentos do documento de GoF Comportamental, conforme link."},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.1.DiagramaDeAtividades/","title":"3.5.1. Iniciativas Extras - Diagrama de Atividades","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.1.DiagramaDeAtividades/#diagrama-de-atividades","title":"Diagrama de Atividades","text":"<p>O diagrama de atividades \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que captura as a\u00e7\u00f5es e seus resultados dentro de um sistema. Ele foca nas atividades realizadas durante a execu\u00e7\u00e3o de um processo, normalmente vinculadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo ou opera\u00e7\u00e3o, dentro de uma inst\u00e2ncia espec\u00edfica de um objeto. Esse tipo de diagrama \u00e9 especialmente \u00fatil para ilustrar o fluxo de controle e trabalho, detalhando como e quando as a\u00e7\u00f5es ocorrem.</p> <p>Embora o diagrama de atividades compartilhe semelhan\u00e7as com o diagrama de estados, seu objetivo \u00e9 ligeiramente diferente. Enquanto o diagrama de estados mostra as mudan\u00e7as de estado de um objeto, o diagrama de atividades se concentra nas a\u00e7\u00f5es a serem executadas e nas transi\u00e7\u00f5es entre essas a\u00e7\u00f5es, orientadas por fluxos de controle. [1]</p> <p>Para organizar esse fluxo, utilizam-se diversos n\u00f3s de controle (UML DIAGRAMS, 2025), que ajudam a coordenar a execu\u00e7\u00e3o das atividades:</p> <ul> <li> <p>N\u00f3 Inicial: Indica o in\u00edcio do fluxo da atividade.</p> </li> <li> <p>N\u00f3 Final de Fluxo: Indica o fim de uma linha de execu\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o necessariamente o fim de toda a atividade.</p> </li> <li> <p>N\u00f3 Final da Atividade: Representa o encerramento completo da atividade.</p> </li> <li> <p>N\u00f3 de Decis\u00e3o: Permite criar ramifica\u00e7\u00f5es no fluxo, baseadas em condi\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>N\u00f3 de Mesclagem: Re\u00fane fluxos alternativos que foram separados por uma decis\u00e3o anterior.</p> </li> <li> <p>N\u00f3 de Bifurca\u00e7\u00e3o: Permite que m\u00faltiplas atividades sejam executadas em paralelo.</p> </li> <li> <p>N\u00f3 de Jun\u00e7\u00e3o: Sincroniza as atividades paralelas antes que o fluxo prossiga.</p> </li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.1.DiagramaDeAtividades/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":"<p>A Figura 1 abaixo apresenta a vers\u00e3o 1.1 do diagrama de atividades, onde houve as seguintes adi\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Adi\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es;</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o dos n\u00f3s de controle;</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o dos quadros <code>Execu\u00e7\u00e3o</code> e <code>Pessoa</code>.</li> </ul> <p>Figura 1 \u2013 Diagrama de Atividades Vers\u00e3o 1.0</p> <p>Autor: Matheus Henrick.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.1.DiagramaDeAtividades/#versao-11","title":"Vers\u00e3o 1.1","text":"<p>A Figura 2 abaixo apresenta a vers\u00e3o 1.1 do diagrama de atividades, onde houve as seguintes mudan\u00e7as:</p> <ul> <li>Renomear <code>Execu\u00e7\u00e3o</code> para <code>Aplicativo</code>;</li> <li>Mover <code>Cadastrar idoso</code> para <code>Aplicativo</code>.</li> </ul> <p>Figura 2 \u2013 Diagrama de Atividades Vers\u00e3o 1.1</p> <p>Autor: Matheus Henrick.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.1.DiagramaDeAtividades/#diagrama-de-atividades-incorporado","title":"Diagrama de Atividades Incorporado","text":"<p>Diagrama de Atividades Incorporado</p> <p>Autor: Matheus Henrick.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.1.DiagramaDeAtividades/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p> [1] Material Complementar - Modelagem UML (Diagrama de Estados). Dispon\u00edvel em: [Aprender3]. Acesso em: 7 maio 2025.</p> <p> [2] UML DIAGRAMS. Activity Diagram Control Nodes. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/activity-diagrams-controls.html. Acesso em: 8 maio 2025.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.1.DiagramaDeAtividades/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 0.1 Ver Commit 08/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Matheus Henrick Revisor (inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.2.DiagramaDeSequ%C3%AAncia/","title":"Diagrama de Sequ\u00eancia","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.2.DiagramaDeSequ%C3%AAncia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A modelagem de sistemas de software \u00e9 uma etapa crucial no desenvolvimento, permitindo que a arquitetura e o comportamento sejam visualizados e compreendidos antes da implementa\u00e7\u00e3o. Dentro da vasta gama de ferramentas oferecidas pela Linguagem de Modelagem Unificada (UML), o Diagrama de Sequ\u00eancia destaca-se como uma poderosa representa\u00e7\u00e3o da colabora\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre os objetos de um sistema.</p> <p>Conforme descrito na documenta\u00e7\u00e3o da UML, \"Um diagrama de sequ\u00eancia mostra a colabora\u00e7\u00e3o din\u00e2mica entre os v\u00e1rios objetos de um sistema\" (UML, p. 26). Seu aspecto mais relevante reside na capacidade de explicitar a sequ\u00eancia cronol\u00f3gica de mensagens trocadas entre os objetos, ilustrando a intera\u00e7\u00e3o que ocorre em um ponto espec\u00edfico da execu\u00e7\u00e3o do sistema.</p> <p>Visualmente, o diagrama de sequ\u00eancia \u00e9 organizado em dois eixos principais: o eixo vertical, que representa o decorrer do tempo, e o eixo horizontal, que exibe os objetos participantes da sequ\u00eancia de uma atividade espec\u00edfica. Cada objeto \u00e9 simbolizado por um ret\u00e2ngulo (similar ao utilizado em diagramas de objetos), do qual se estende uma linha vertical pontilhada, conhecida como linha de vida do objeto. Essa linha de vida ilustra a exist\u00eancia do objeto e sua participa\u00e7\u00e3o na sequ\u00eancia, indicando momentos de ativa\u00e7\u00e3o, recebimento ou envio de mensagens.</p> <p>A comunica\u00e7\u00e3o entre os objetos \u00e9 denotada por setas horizontais que conectam suas linhas de vida. Essas setas n\u00e3o apenas representam as mensagens enviadas, mas tamb\u00e9m podem especificar seu tipo \u2013 s\u00edncrona, ass\u00edncrona ou simples \u2013 e, opcionalmente, incluir n\u00fameros sequenciais para tornar a ordem das intera\u00e7\u00f5es ainda mais expl\u00edcita no diagrama (UML, p. 26). Dessa forma, o diagrama de sequ\u00eancia se revela uma ferramenta indispens\u00e1vel para compreender o fluxo de controle e a intera\u00e7\u00e3o comportamental de um sistema em um cen\u00e1rio espec\u00edfico.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.2.DiagramaDeSequ%C3%AAncia/#diagramas","title":"Diagramas","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.2.DiagramaDeSequ%C3%AAncia/#versao-10","title":"Vers\u00e3o 1.0","text":"<p>A Figura 1 abaixo apresenta a vers\u00e3o 1.0 do diagrama de sequ\u00eancia, onde houve as seguintes adi\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Adi\u00e7\u00e3o das linhas de vida dos objetos;</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o das ocorr\u00eancias;</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o das mensagens entre as linhas de vida;</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o dos quadros.</li> </ul> <p>Figura 1 \u2013 Diagrama de Sequ\u00eancia Vers\u00e3o 1.0</p> <p>Autor: Matheus Henrick.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.2.DiagramaDeSequ%C3%AAncia/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p> [1] Material Complementar - Modelagem UML (Diagrama de Sequ\u00eancia). Dispon\u00edvel em: [Aprender3]. Acesso em: 1 junho 2025.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.2.DiagramaDeSequ%C3%AAncia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 1.0 Ver Commit 01/06/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento Matheus Henrick Revisor (inserir observa\u00e7\u00f5es da revis\u00e3o) Ver Commit"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.IniciativasExtras/","title":"3.5. Iniciativas Extras (Padr\u00f5es de Projeto)","text":"Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.IniciativasExtras/#entidades-principais-e-seus-papeis","title":"Entidades Principais e Seus Pap\u00e9is","text":"<p>O sistema \u00e9 centrado em algumas entidades principais:</p> <ul> <li>Pessoa: Uma classe abstrata que serve como base para PessoaCuidador e PessoaMonitorada, definindo atributos comuns como nome, g\u00eanero, CPF e data de nascimento. Cada pessoa tem um Contato e um Endere\u00e7o associados.</li> <li>Pessoa Monitorada: Representa o indiv\u00edduo que est\u00e1 sendo monitorado. Pode ter um hist\u00f3rico de Monitoramentos, e sua situa\u00e7\u00e3o atual pode ser verificada. Uma Pessoa Monitorada utiliza um ou mais Sensores.</li> <li>Pessoa Cuidador: O indiv\u00edduo respons\u00e1vel por monitorar uma ou mais Pessoas Monitoradas. Recebe Notifica\u00e7\u00f5es e pode confirmar seu recebimento.</li> <li>Sensor: Um dispositivo que coleta dados para o monitoramento, com atributos como ID, tipo e localiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 crucial que esteja calibrado para leituras precisas.</li> <li>Monitoramento: Representa um registro de dados coletados por um Sensor em um determinado momento, incluindo a situa\u00e7\u00e3o detectada (ex: \"QuedaDetectada\", \"TudoBem\"), varia\u00e7\u00f5es de graus e tempo parado. Cada monitoramento est\u00e1 associado a um ResultadoAnalise.</li> <li>ResultadoAnalise: Cont\u00e9m o resultado da an\u00e1lise de um monitoramento, indicando o risco de queda, se deve notificar e a situa\u00e7\u00e3o final.</li> <li>Notificacao: Objeto que encapsula os detalhes de um alerta (prioridade, estado, tipo de alerta) a ser enviado a um PessoaCuidador, utilizando um padr\u00e3o Strategy para o m\u00e9todo de envio.</li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.IniciativasExtras/#fluxo-de-comportamento","title":"Fluxo de Comportamento","text":"<p>O comportamento do sistema pode ser compreendido atrav\u00e9s dos seguintes fluxos:</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.IniciativasExtras/#criacao-e-processamento-de-monitoramento","title":"Cria\u00e7\u00e3o e Processamento de Monitoramento","text":"<ul> <li>O ServicoMonitoramento \u00e9 o ponto central. Ele pode criarMonitoramento a partir de um cuidador, uma pessoa monitorada e um sensor.</li> <li>O m\u00e9todo processarMonitoramento \u00e9 invocado para analisar os dados. Ele utiliza o ServicoQueda e o AnalisadorPostura para determinar se uma queda ocorreu.</li> <li>O ServicoQueda utiliza o SensorValidator para garantir que o sensor est\u00e1 calibrado antes de analisar os dados e gerar um ResultadoAnalise.</li> <li>O AnalisadorPostura calcula varia\u00e7\u00f5es de \u00e2ngulo e tempo parado a partir dos dados do sensor.</li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.IniciativasExtras/#deteccao-de-queda-e-notificacao-padrao-observer","title":"Detec\u00e7\u00e3o de Queda e Notifica\u00e7\u00e3o (Padr\u00e3o Observer)","text":"<ul> <li>Quando o ServicoMonitoramento processa um Monitoramento e o ResultadoAnalise indica uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica (ex: \"QuedaDetectada\"), ele atua como um \"Subject\" ou \"Publisher\" no padr\u00e3o Observer.</li> <li>Ele notificaObservadores (implementa\u00e7\u00f5es da interface Notificador).</li> <li>A Notifica\u00e7\u00e3o (um observador) \u00e9 acionado e, por sua vez, criando uma notifica\u00e7\u00e3o baseada no ResultadoAnalise para o PessoaCuidador associado.</li> <li>Comcomitante tem uma fun\u00e7\u00e3o respons\u00e1vel por registrar o log da notifica\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.IniciativasExtras/#envio-de-notificacoes-padrao-strategy","title":"Envio de Notifica\u00e7\u00f5es (Padr\u00e3o Strategy)","text":"<ul> <li>A Notificacao \u00e9 configurada com uma estrat\u00e9gia de envio (ex: SMS, Email, Push) definida pelo atributo tipoAlerta.</li> <li>Quando o m\u00e9todo enviar() da Notificacao \u00e9 chamado, ela delega a tarefa \u00e0 sua estrategia de envio (implementa\u00e7\u00e3o de IEnvio).</li> <li>As classes EstrategiaSMS, EstrategiaEmail, e EstrategiaPush implementam a l\u00f3gica espec\u00edfica para enviar notifica\u00e7\u00f5es via seus respectivos canais.</li> <li>O PessoaCuidador tem um m\u00e9todo receberNotificacao e confirmarRecebimento.</li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.IniciativasExtras/#relacoes-e-dependencias-chave","title":"Rela\u00e7\u00f5es e Depend\u00eancias Chave","text":"<ul> <li>Associa\u00e7\u00f5es: Pessoas (Cuidador e Monitorada) se associam a Contato e Endere\u00e7o. Uma Pessoa Monitorada possui hist\u00f3rico de Monitoramentos e \u00e9 monitorada por um ou mais Pessoas Cuidadoras. Pessoas Monitoradas utilizam Sensores.</li> <li>Depend\u00eancias: O ServicoMonitoramento depende de ServicoQueda, AnalisadorPostura, Notificacao, Monitoramento, PessoaCuidador e PessoaMonitorada. O ServicoQueda depende do SensorValidator e gera ResultadoAnalise.</li> <li>Heran\u00e7a: PessoaCuidador e PessoaMonitorada herdam de Pessoa. As estrat\u00e9gias de envio (EstrategiaSMS, EstrategiaEmail, EstrategiaPush) implementam a interface IEnvio. Os ouvintes de queda (NotificadorCuidador, RegistradorLog) implementam a interface ListenerQueda.</li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.5.IniciativasExtras/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 1.0 Ver Commit 29/05/2025 Corre\u00e7\u00f5es gerais ao diagrama de classes Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa Revisor \u2014 \u2014"},{"location":"PadroesDeProjeto/3.PadroesDeProjeto/","title":"3. Desenho de Software (Padr\u00f5es de Projeto)","text":"<p>A Wiki ou GitPages do Projeto deve conter um t\u00f3pico dedicado ao M\u00f3dulo Desenho de Software (Padr\u00f5es de Projeto), com tr\u00eas subt\u00f3picos principais, conforme: 3.1, 3.2 e 3.3. Adicionalmente, deve constar um subt\u00f3pico sobre as participa\u00e7\u00f5es, conforme 3.4. Por fim, pode constar um subt\u00f3pico, chamado 3.5, no qual podem ser colocadas quaisquer iniciativas extras, caso ocorram (opcional). Para cada foco, revelar principalmente: Rastreabilidade &amp; Elos com Outros Artefatos, Senso Cr\u00edtico, Refer\u00eancias, Versionamentos &amp; Participa\u00e7\u00f5es e Metodologia.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/","title":"4.0. Embarcado com Padr\u00f5es de Projetos","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O desenvolvimento de sistemas embarcados, como o proposto neste projeto, transcende a mera sele\u00e7\u00e3o de componentes de hardware. A arquitetura do software embarcado (firmware) desempenha um papel crucial na robustez, manutenibilidade e escalabilidade da solu\u00e7\u00e3o. Neste contexto, a aplica\u00e7\u00e3o de Padr\u00f5es de Projeto de Software torna-se uma pr\u00e1tica valiosa, mesmo em ambientes com recursos limitados.</p> <p>Este cap\u00edtulo detalha a abordagem adotada para integrar Padr\u00f5es de Projeto no desenvolvimento do firmware para o microcontrolador ESP32-C3, focado na coleta de dados do sensor MPU6050. A simula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da plataforma Wokwi foi instrumental, permitindo o design, implementa\u00e7\u00e3o e teste iterativo do hardware virtualizado e do c\u00f3digo associado, facilitando a aplica\u00e7\u00e3o efetiva dos padr\u00f5es discutidos a seguir.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#2-escolha-estrategica-de-hardware","title":"2. Escolha Estrat\u00e9gica de Hardware","text":"<p>A funda\u00e7\u00e3o de um sistema embarcado eficiente reside na sele\u00e7\u00e3o criteriosa de seus componentes. Para este projeto, a escolha foi guiada pela necessidade de conectividade, capacidade de processamento adequada, efici\u00eancia energ\u00e9tica e viabilidade de simula\u00e7\u00e3o.</p> <ul> <li> <p>Microcontrolador ESP32-C3: Optou-se pelo ESP32-C3 da Espressif Systems devido ao seu excelente balan\u00e7o entre custo e benef\u00edcio. Seu n\u00facleo RISC-V de 32 bits, conectividade Wi-Fi e Bluetooth LE 5.0 integrados, e foco em baixo consumo energ\u00e9tico o tornam ideal para aplica\u00e7\u00f5es IoT. A disponibilidade de ferramentas de desenvolvimento robustas, como o ESP-IDF e o suporte no Arduino IDE, al\u00e9m da sua presen\u00e7a no simulador Wokwi, foram fatores decisivos.</p> </li> <li> <p>Sensor MPU6050: Este sensor combina um aceler\u00f4metro e um girosc\u00f3pio de 3 eixos (6-DOF), comunicando-se via I2C. Sua popularidade, baixo custo, disponibilidade de bibliotecas e a capacidade de simula\u00e7\u00e3o no Wokwi o tornaram uma escolha natural para o projeto.</p> </li> </ul> <p>A imagem abaixo demostra a conex\u00e3o do Hardware.</p> <p></p> <p></p>  Autores: Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#3-padroes-de-projeto-aplicados-ao-firmware","title":"3. Padr\u00f5es de Projeto Aplicados ao Firmware","text":"<p>Para estruturar o firmware do ESP32-C3 de forma organizada, flex\u00edvel e de f\u00e1cil manuten\u00e7\u00e3o, foram considerados e aplicados os seguintes padr\u00f5es de projeto:</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#31-builder","title":"3.1. Builder","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#311-explicacao-do-padrao-builder","title":"3.1.1. Explica\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Builder","text":"<p>O padr\u00e3o Builder \u00e9 um padr\u00e3o de projeto criacional que visa separar a constru\u00e7\u00e3o de um objeto complexo de sua representa\u00e7\u00e3o, permitindo que o mesmo processo de constru\u00e7\u00e3o possa criar diferentes representa\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 particularmente \u00fatil quando um objeto pode ter m\u00faltiplas configura\u00e7\u00f5es opcionais ou quando o processo de cria\u00e7\u00e3o do objeto \u00e9 composto por v\u00e1rias etapas. Em vez de utilizar construtores com uma longa lista de par\u00e2metros (muitos dos quais podem ser opcionais), o Builder permite definir esses par\u00e2metros passo a passo de forma fluida e leg\u00edvel, culminando na constru\u00e7\u00e3o do objeto final. Isso melhora a clareza do c\u00f3digo, facilita a cria\u00e7\u00e3o de objetos com configura\u00e7\u00f5es variadas e evita o problema dos \"construtores telesc\u00f3picos\".</p> <p>Principais Benef\u00edcios:</p> <ul> <li>Permite variar a representa\u00e7\u00e3o interna do produto.</li> <li>Encapsula o c\u00f3digo de constru\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Fornece controle mais preciso sobre o processo de constru\u00e7\u00e3o.</li> <li>Melhora a legibilidade ao criar objetos complexos.</li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#312-aplicacao-do-builder-no-projeto","title":"3.1.2. Aplica\u00e7\u00e3o do Builder no Projeto","text":"<p>Esse padr\u00e3o foi aplicado levando em conta a necessidade de gerar diferentes tipos de mensagens para o sistema de monitoramento: <code>UpdateMessage</code> (para atualiza\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas de medi\u00e7\u00f5es), <code>StatusMessage</code> (para informar o estado operacional do sistema) e <code>AlertMessage</code> (para notificar eventos cr\u00edticos, como uma queda detectada). Todas essas mensagens compartilham uma estrutura base, mas diferem em seu conte\u00fado espec\u00edfico (payload).</p> <p>Com isso, foram definidos os seguintes componentes para a implementa\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o Builder:</p> <p>Produto Abstrato (<code>BaseMessage.h</code>): Define a interface comum para todas as mensagens. Inclui atributos como <code>timestamp</code> e <code>messageType</code>, e um m\u00e9todo virtual <code>getFormattedMessage()</code> que delega a formata\u00e7\u00e3o do conte\u00fado espec\u00edfico para um m\u00e9todo virtual puro <code>getPayloadDetails()</code>.</p> <pre><code>// Trecho de BaseMessage.h\n#ifndef BASEMESSAGE_H\n#define BASEMESSAGE_H\n\n#include &lt;string&gt;\n#include &lt;memory&gt;\n#include &lt;Arduino.h&gt;\n\nclass BaseMessage {\npublic:\n    unsigned long timestamp;\n    std::string messageType;\n\n    BaseMessage(std::string type) : timestamp(millis()), messageType(std::move(type)) {}\n    virtual ~BaseMessage() = default;\n\n    virtual std::string getFormattedMessage() const {\n        std::string formattedMsg = \"\\n\u2554\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2557\\n\";\n        formattedMsg += \"\\r\u2551 Tipo      : \" + messageType + \"\\r\\n\";\n        // ... (formata\u00e7\u00e3o do timestamp) ...\n        formattedMsg += \"\u2551 Payload   :\\r\\n\" + getPayloadDetails();\n        formattedMsg += \"\\r\\n\u255a\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u2550\u255d\\n\";\n        return formattedMsg;\n    }\n\nprotected:\n    virtual std::string getPayloadDetails() const = 0;\n};\n#endif // BASEMESSAGE_H\n</code></pre> <p></p> <p>Produtos Concretos (<code>AlertMessage.h</code>, <code>UpdateMessage.h</code>, <code>StatusMessage.h</code>): S\u00e3o as classes que herdam de <code>BaseMessage</code> e implementam <code>getPayloadDetails()</code> para fornecer seu conte\u00fado espec\u00edfico. Por exemplo, <code>AlertMessage</code> armazena os dados do sensor no momento do alerta e uma raz\u00e3o.</p> <pre><code>// Trecho de AlertMessage.h\n#ifndef ALERTMESSAGE_H\n#define ALERTMESSAGE_H\n\n#include \"BaseMessage.h\"\n#include \"Singleton/Sensor.h\" // Assumindo que Sensor.h est\u00e1 em um subdiret\u00f3rio Singleton\n#include &lt;Arduino.h&gt;\n\nclass AlertMessage : public BaseMessage {\npublic:\n    Sensor::SensorData criticalSensorData;\n    std::string reason;\n\n    AlertMessage() : BaseMessage(\"ALERTA_QUEDA\") {}\n\nprotected:\n    std::string getPayloadDetails() const override {\n        char buffer[500];\n        snprintf(buffer, sizeof(buffer),\n            \"\u2551  ================ [ ALERTA ] ================\\r\\n\"\n            \"\u2551  Motivo                  : %s\\r\\n\"\n            // ... (restante da formata\u00e7\u00e3o) ...\n            , reason.c_str(), criticalSensorData.ax_g /* ... etc ... */);\n        return buffer;\n    }\n};\n#endif // ALERTMESSAGE_H\n</code></pre> <p>Builder Abstrato (<code>MessageBuilder.h</code>): Define a interface para criar as partes do objeto <code>BaseMessage</code>. Possui m\u00e9todos virtuais puros como <code>reset()</code>, <code>buildSpecificProductParts()</code> e <code>getProduct()</code>. O m\u00e9todo <code>buildTimestamp()</code> foi inclu\u00eddo na interface, mas como o timestamp \u00e9 tratado no construtor de <code>BaseMessage</code>, sua implementa\u00e7\u00e3o nos builders concretos \u00e9 vazia.</p> <pre><code>// Trecho de MessageBuilder.h\n#ifndef MESSAGE_BUILDER_H\n#define MESSAGE_BUILDER_H\n\n#include &lt;memory&gt;\n#include \"BaseMessage.h\"\n#include \"Singleton/Sensor.h\" // Assumindo que Sensor.h est\u00e1 em um subdiret\u00f3rio Singleton\n\nclass MessageBuilder {\npublic:\n    virtual ~MessageBuilder() = default;\n    virtual void reset() = 0;\n    virtual void buildTimestamp() = 0;\n    virtual void buildSpecificProductParts(const Sensor::SensorData&amp; data) = 0;\n    virtual std::unique_ptr&lt;BaseMessage&gt; getProduct() = 0;\n};\n// ... (defini\u00e7\u00f5es dos Builders Concretos abaixo) ...\n#endif // MESSAGE_BUILDER_H\n</code></pre> <p>Builders Concretos (<code>AlertMessageBuilder</code>, <code>UpdateMessageBuilder</code>, <code>StatusMessageBuilder</code> em <code>MessageBuilder.h</code>): Implementam a interface <code>MessageBuilder</code> para construir um tipo espec\u00edfico de mensagem. Cada builder \u00e9 respons\u00e1vel por instanciar seu produto (e.g., <code>AlertMessage</code>) e preencher seus campos espec\u00edficos atrav\u00e9s do m\u00e9todo <code>buildSpecificProductParts()</code>.</p> <pre><code>// Trecho de MessageBuilder.h - Exemplo com AlertMessageBuilder\n#include \"AlertMessage.h\" // E outros produtos concretos\n\nclass AlertMessageBuilder : public MessageBuilder {\nprivate:\n    std::unique_ptr&lt;AlertMessage&gt; product;\npublic:\n    void reset() override { product = std::make_unique&lt;AlertMessage&gt;(); }\n    void buildTimestamp() override { /* Timestamp tratado em BaseMessage */ }\n    void buildSpecificProductParts(const Sensor::SensorData&amp; data) override {\n        if (!product) reset();\n        product-&gt;criticalSensorData = data;\n        product-&gt;reason = \"Valores de aceleracao anomalos\";\n    }\n    std::unique_ptr&lt;BaseMessage&gt; getProduct() override { return std::move(product); }\n};\n</code></pre> <p>Director (<code>MessageDirector.h</code>): Orquestra o processo de constru\u00e7\u00e3o utilizando um objeto <code>MessageBuilder</code> fornecido. O m\u00e9todo <code>constructMessage()</code> do <code>MessageDirector</code> chama sequencialmente os passos de constru\u00e7\u00e3o (<code>reset</code>, <code>buildTimestamp</code>, <code>buildSpecificProductParts</code>) no builder configurado e, por fim, obt\u00e9m o produto final.</p> <pre><code>// Trecho de MessageDirector.h\n#ifndef MESSAGE_DIRECTOR_H\n#define MESSAGE_DIRECTOR_H\n\n#include \"MessageBuilder.h\"\n#include \"Singleton/Sensor.h\" // Assumindo que Sensor.h est\u00e1 em um subdiret\u00f3rio Singleton\n\nclass MessageDirector {\nprivate:\n    MessageBuilder* builder_ = nullptr;\npublic:\n    void setBuilder(MessageBuilder* builder) { this-&gt;builder_ = builder; }\n    std::unique_ptr&lt;BaseMessage&gt; constructMessage(const Sensor::SensorData&amp; data) {\n        if (!builder_) {\n            if (Serial) { Serial.println(\"ERRO: Builder nao configurado no Director!\"); }\n            return nullptr;\n        }\n        builder_-&gt;reset();\n        builder_-&gt;buildTimestamp(); // Chamada mantida por conformidade com a interface\n        builder_-&gt;buildSpecificProductParts(data);\n        return builder_-&gt;getProduct();\n    }\n};\n#endif // MESSAGE_DIRECTOR_H\n</code></pre> <p>Esta estrutura permite que o sistema crie diferentes tipos de mensagens de forma flex\u00edvel e desacoplada. O <code>MessageDirector</code> padroniza o processo de constru\u00e7\u00e3o, enquanto os <code>ConcreteBuilder</code>s encapsulam a l\u00f3gica espec\u00edfica de cada tipo de mensagem. A cria\u00e7\u00e3o efetiva das mensagens \u00e9 simplificada pelo uso do padr\u00e3o Facade, como ser\u00e1 visto adiante.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#32-singleton","title":"3.2. Singleton","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#321-explicacao-do-padrao-singleton","title":"3.2.1. Explica\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Singleton","text":"<p>O padr\u00e3o Singleton \u00e9 um padr\u00e3o de projeto criacional que garante que uma classe tenha apenas uma \u00fanica inst\u00e2ncia em todo o sistema e fornece um ponto de acesso global a essa inst\u00e2ncia. \u00c9 frequentemente utilizado para gerenciar recursos compartilhados, como conex\u00f5es de banco de dados, gerenciadores de logging, configura\u00e7\u00f5es de aplica\u00e7\u00e3o ou drivers de hardware que n\u00e3o devem ser instanciados m\u00faltiplas vezes. Ao restringir a instancia\u00e7\u00e3o, o Singleton evita o uso inconsistente ou conflituoso de um recurso global.</p> <p>Principais Benef\u00edcios:</p> <ul> <li>Garante uma \u00fanica inst\u00e2ncia de uma classe.</li> <li>Fornece um ponto de acesso global a essa inst\u00e2ncia.</li> <li>Pode ser inicializado de forma tardia (lazy initialization).</li> <li>Controla o acesso concorrente \u00e0 inst\u00e2ncia \u00fanica (importante em ambientes multithread).</li> </ul>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#322-aplicacao-do-singleton-no-projeto","title":"3.2.2. Aplica\u00e7\u00e3o do Singleton no Projeto","text":"<p>No projeto, o padr\u00e3o Singleton \u00e9 aplicado \u00e0 classe <code>Sensor</code>, que encapsula a l\u00f3gica de intera\u00e7\u00e3o com o sensor MPU6050. Esta abordagem garante que exista apenas uma inst\u00e2ncia controlando e acessando o hardware do sensor MPU6050 em todo o sistema, prevenindo m\u00faltiplas inicializa\u00e7\u00f5es ou acessos conflitantes ao mesmo recurso f\u00edsico.</p> <p>Os componentes da implementa\u00e7\u00e3o do Singleton na classe <code>Sensor</code> s\u00e3o:</p> <p>Ponteiro Est\u00e1tico Privado para a Inst\u00e2ncia: A classe <code>Sensor</code> declara um ponteiro est\u00e1tico privado <code>instance</code> para si mesma. Este ponteiro armazenar\u00e1 o endere\u00e7o da \u00fanica inst\u00e2ncia da classe.</p> <pre><code>// Trecho de Sensor.h\nprivate:\n    static Sensor* instance;\n</code></pre> <p>A inicializa\u00e7\u00e3o deste ponteiro \u00e9 feita no ficheiro <code>.cpp</code>:</p> <pre><code>// Trecho de Sensor.cpp\nSensor* Sensor::instance = nullptr;\n</code></pre> <p>Construtor Privado: O construtor da classe <code>Sensor</code> \u00e9 declarado como <code>private</code>. Isso impede que objetos <code>Sensor</code> sejam criados atrav\u00e9s do operador <code>new</code> de fora da pr\u00f3pria classe, garantindo que a instancia\u00e7\u00e3o seja controlada internamente.</p> <pre><code>// Trecho de Sensor.h\nprivate:\n    Sensor(int sda, int scl); // Construtor privado\n</code></pre> <p>M\u00e9todo Est\u00e1tico P\u00fablico <code>getInstance()</code>: Um m\u00e9todo p\u00fablico est\u00e1tico <code>getInstance()</code> serve como o \u00fanico ponto de acesso para obter a inst\u00e2ncia da classe <code>Sensor</code>. Na primeira vez que este m\u00e9todo \u00e9 chamado, ele cria a inst\u00e2ncia (se ainda n\u00e3o existir) e a armazena no ponteiro est\u00e1tico <code>instance</code>. Em chamadas subsequentes, ele simplesmente retorna o ponteiro para a inst\u00e2ncia j\u00e1 existente. Os pinos SDA e SCL para a comunica\u00e7\u00e3o I2C s\u00e3o passados como par\u00e2metros na primeira chamada para configurar o sensor.</p> <pre><code>// Trecho de Sensor.h\npublic:\n    static Sensor* getInstance(int sda_pin = 21, int scl_pin = 22); // Valores padr\u00e3o para ESP32 comum\n\n// Trecho de Sensor.cpp\nSensor* Sensor::getInstance(int sda_pin, int scl_pin) {\n    if (instance == nullptr) {\n        instance = new Sensor(sda_pin, scl_pin);\n    }\n    return instance;\n    }\n</code></pre> <p>No <code>main.cpp</code>, os pinos <code>SDA_PIN</code> (8) e <code>SCL_PIN</code> (9) s\u00e3o usados, adequados para o ESP32-C3 no Wokwi.</p> <p>Preven\u00e7\u00e3o de C\u00f3pia e Atribui\u00e7\u00e3o: Para garantir estritamente a unicidade da inst\u00e2ncia, o construtor de c\u00f3pia e o operador de atribui\u00e7\u00e3o de c\u00f3pia s\u00e3o deletados.</p> <pre><code>// Trecho de Sensor.h\nprivate:\n    // Previne c\u00f3pia\n    Sensor(const Sensor&amp;) = delete;\n    Sensor&amp; operator=(const Sensor&amp;) = delete;\n</code></pre> <p>Com esta implementa\u00e7\u00e3o, qualquer parte do sistema que precise interagir com o sensor MPU6050 (para inicializ\u00e1-lo ou ler dados) o far\u00e1 atrav\u00e9s da chamada <code>Sensor::getInstance()</code>, garantindo o acesso \u00e0 mesma e \u00fanica inst\u00e2ncia do objeto <code>Sensor</code>. Isto \u00e9 demonstrado no <code>main.cpp</code>:</p> <pre><code>// Trecho de main.cpp (setup)\nSensor* sensorInstance = Sensor::getInstance(SDA_PIN, SCL_PIN);\nif (sensorInstance == nullptr || !sensorInstance-&gt;init()) {\n    // ... tratamento de erro ...\n}\n\n// Trecho de main.cpp (loop)\nSensor* sensor = Sensor::getInstance(); // N\u00e3o precisa passar os pinos novamente\nif (!sensor || !sensor-&gt;isInitialized()) {\n    // ... tratamento de erro ...\n}\nsensor-&gt;readSensorData();\nSensor::SensorData data = sensor-&gt;getSensorData();\n</code></pre>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#33-facade","title":"3.3 Facade","text":""},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#331-explicacao-do-padrao-facade","title":"3.3.1. Explica\u00e7\u00e3o do Padr\u00e3o Facade","text":"<p>O padr\u00e3o Facade \u00e9 um padr\u00e3o de projeto estrutural que fornece uma interface unificada e simplificada para um conjunto de interfaces em um subsistema mais complexo. A Facade define uma interface de n\u00edvel mais alto que torna o subsistema mais f\u00e1cil de usar, ocultando suas complexidades internas. Ele promove o baixo acoplamento entre o cliente e o subsistema, pois o cliente interage apenas com a Facade, e n\u00e3o diretamente com os m\u00faltiplos componentes do subsistema.</p> <p>Principais Benef\u00edcios:     * Simplifica o uso de subsistemas complexos.     * Desacopla o cliente das classes internas do subsistema.     * Fornece um ponto de entrada \u00fanico para a funcionalidade do subsistema.     * Pode ajudar a organizar um sistema em camadas</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#332-aplicacao-do-facade-no-projeto","title":"3.3.2. Aplica\u00e7\u00e3o do Facade no Projeto","text":"<p>No projeto, a classe <code>MessageFacade</code> atua como uma fachada para o subsistema de cria\u00e7\u00e3o de mensagens. Este subsistema, como detalhado na se\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o <code>Builder</code>, envolve o <code>MessageDirector</code> e m\u00faltiplos <code>MessageBuilders</code> concretos (<code>AlertMessageBuilder</code>, <code>UpdateMessageBuilder</code>, <code>StatusMessageBuilder</code>). A <code>MessageFacade</code> simplifica a intera\u00e7\u00e3o com este subsistema, fornecendo uma interface de alto n\u00edvel para o cliente (o ficheiro <code>main.cpp</code>).</p> <p>A implementa\u00e7\u00e3o da MessageFacade consiste em:</p> <p>Encapsulamento do Subsistema: A <code>MessageFacade</code> possui inst\u00e2ncias internas do <code>MessageDirector</code> e de todos os <code>MessageBuilders</code> concretos necess\u00e1rios. Estes componentes s\u00e3o a complexidade que a fachada visa ocultar.</p> <pre><code>// Trecho de MessageFacade.h\n#ifndef MESSAGE_FACADE_H\n#define MESSAGE_FACADE_H\n\n#include &lt;memory&gt; // Para std::unique_ptr\n#include \"Builder/MessageDirector.h\"\n#include \"Builder/MessageBuilder.h\"\n#include \"Builder/BaseMessage.h\"\n#include \"Singleton/Sensor.h\" // Assumindo que Sensor.h est\u00e1 em um subdiret\u00f3rio Singleton\n\nclass MessageFacade {\nprivate:\n    // A Facade possui as inst\u00e2ncias do Director e dos Builders\n    MessageDirector director_;\n    AlertMessageBuilder alertBuilder_;\n    UpdateMessageBuilder updateBuilder_;\n    StatusMessageBuilder statusBuilder_;\n\npublic:\n    MessageFacade() {\n        // Construtor pode ser usado para inicializa\u00e7\u00f5es, se necess\u00e1rio\n    }\n    // ... (m\u00e9todos da facade abaixo) ...\n};\n#endif // MESSAGE_FACADE_H\n</code></pre> <p>Interface Simplificada: A <code>MessageFacade</code> exp\u00f5e m\u00e9todos p\u00fablicos simples para cada tipo de mensagem que o cliente pode precisar criar. Por exemplo,  <code>createAlertMessage(const Sensor::SensorData&amp; data)</code> lida internamente com a configura\u00e7\u00e3o do <code>MessageDirector</code> para usar o <code>AlertMessageBuilder</code> e orquestra a constru\u00e7\u00e3o da mensagem de alerta.</p> <pre><code>// Trecho de MessageFacade.h (continua\u00e7\u00e3o)\npublic:\n// M\u00e9todo para criar uma mensagem de alerta\nstd::unique_ptr&lt;BaseMessage&gt; createAlertMessage(const Sensor::SensorData&amp; data) {\n    director_.setBuilder(&amp;alertBuilder_);\n    return director_.constructMessage(data);\n}\n\n// M\u00e9todo para criar uma mensagem de atualiza\u00e7\u00e3o\nstd::unique_ptr&lt;BaseMessage&gt; createUpdateMessage(const Sensor::SensorData&amp; data) {\n    director_.setBuilder(&amp;updateBuilder_);\n    return director_.constructMessage(data);\n}\n\n// M\u00e9todo para criar uma mensagem de status\nstd::unique_ptr&lt;BaseMessage&gt; createStatusMessage(const Sensor::SensorData&amp; data) {\n    director_.setBuilder(&amp;statusBuilder_);\n    return director_.constructMessage(data);\n}\n</code></pre> <p>Uso pelo Cliente (main.cpp): O c\u00f3digo cliente (<code>main.cpp</code>) interage apenas com a <code>MessageFacade</code> para criar os diferentes tipos de mensagens. Ele n\u00e3o precisa conhecer os detalhes internos do <code>MessageDirector</code> ou dos <code>MessageBuilders</code> espec\u00edficos. Uma inst\u00e2ncia global da <code>MessageFacade</code> \u00e9 criada para facilitar o acesso.</p> <pre><code>// Trecho de main.cpp\n#include \"Facade/MessageFacade.h\" // Assumindo que MessageFacade.h est\u00e1 em um subdiret\u00f3rio Facade\n\n// --- Inst\u00e2ncia Global da Facade ---\nMessageFacade messageFacade;\n\n// ... Dentro da fun\u00e7\u00e3o loop() ...\nvoid loop() {\n    Sensor* sensor = Sensor::getInstance();\n    // ... (leitura do sensor e l\u00f3gica de detec\u00e7\u00e3o de queda) ...\n    Sensor::SensorData data = sensor-&gt;getSensorData();\n\n    if (quedaDetectada) {\n        Serial.println(\"\\n\\r[EVENTO] Queda detectada! Construindo mensagem de ALERTA...\");\n        std::unique_ptr&lt;BaseMessage&gt; alertMsg = messageFacade.createAlertMessage(data);\n        displayMessage(alertMsg);\n        delay(2000);\n    }\n\n    // ... (l\u00f3gica para mensagens de atualiza\u00e7\u00e3o e status usando messageFacade) ...\n    if (currentTime - lastUpdateTime &gt; 5000) {\n        Serial.println(\"\\n\\r[INFO] Construindo mensagem de ATUALIZACAO DE MEDICOES...\");\n        std::unique_ptr&lt;BaseMessage&gt; updateMsg = messageFacade.createUpdateMessage(data);\n        displayMessage(updateMsg);\n        lastUpdateTime = currentTime;\n    }\n}\n</code></pre> <p>A <code>MessageFacade</code> efetivamente simplifica a interface para o cliente, promove o baixo acoplamento e torna o subsistema de cria\u00e7\u00e3o de mensagens mais f\u00e1cil de usar e manter.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#demostracao","title":"Demostra\u00e7\u00e3o","text":"<p>O v\u00eddeo abaixo mostra o c\u00f3digo rodando na pr\u00e1tica no ambiente de simula\u00e7\u00e3o Wokwi, demonstrando a inicializa\u00e7\u00e3o do sensor, a leitura dos dados e a gera\u00e7\u00e3o das diferentes mensagens (Alerta, Atualiza\u00e7\u00e3o, Status) conforme os eventos ocorrem.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#implementacoes-das-classes","title":"Implementa\u00e7\u00f5es das Classes","text":"<p>As implementa\u00e7\u00f5es completas das classes mencionadas neste documento podem ser conferidas no reposit\u00f3rio oficial do projeto, dispon\u00edvel em:</p> <p>https://github.com/UnBArqDsw2025-1-Turma01/2025.1-T01-_G1_Embarcado_Entrega_03/tree/main/Embarcado</p> <p>O diret\u00f3rio <code>src/monitora</code> cont\u00e9m o c\u00f3digo-fonte Java estruturado em pacotes.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>REFACTORING GURU. Padr\u00f5es de projeto comportamentais. Dispon\u00edvel em: https://refactoring.guru/pt-br/design-patterns/behavioral-patterns. Acesso em: 30 de maio de 2025.</p>"},{"location":"PadroesDeProjeto/4.0.%20Embarcado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Commit da Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Descri\u00e7\u00e3o da Revis\u00e3o Commit da Revis\u00e3o 1.0 Ver Commit 02/06/2025 Adi\u00e7\u00e3o de Padr\u00f5es de Projeto Aplicado no C\u00f3digo do Hardware Altino Arthur, M\u00e1rcio Henrique e Daniel de Sousa Revisor \u2014 \u2014"},{"location":"Projeto/Projeto/","title":"Projeto","text":"<p>** Projetos - Per\u00edodo   2025.1</p> <p>Segue a lista de projetos desse per\u00edodo letivo:</p> <pre><code>\u2022 G1 at\u00e9 10 membros\n\u2022 Projeto G1 - Embarcado, baseado em uma Biblioteca de Integra\u00e7\u00e3o ou alguma automa\u00e7\u00e3o, no contexto, por exemplo, do Ardu\u00edno.\n\u2022 N\u00e3o usar o nome de uma biblioteca real. A ideia \u00e9 usar o nome G1_Embarcado mesmo, e apenas se basear em uma comunidade especializada para fins de identificar um problema no contexto de embarcados, o p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes. N\u00e3o pegar algo pronto. Pensar em uma proposta nova.\n\n\u2022 G2 at\u00e9 10 membros\n\u2022 Projeto G2 - PinacotecaOnline, baseado em sites de Pinacotecas Virtuais, podendo ser em vers\u00e3o site, desktop ou aplicativo m\u00f3vel.\n\u2022 N\u00e3o usar o nome de uma pinacoteca real. A ideia \u00e9 usar o nome G2_PinacotecaOnline mesmo, e apenas se basear em algo conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G3 at\u00e9 10 membros\n\u2022 Projeto G3 - EuMeAmo, baseado em sites e/ou materiais informativos sobre cuidados gerais com postura, exerc\u00edcios f\u00edsicos regulares, e outros. Pode ser em vers\u00e3o site, desktop ou aplicativo m\u00f3vel.\n\u2022 N\u00e3o usar o nome do site real. A ideia \u00e9 usar o nome G3_EuMeAmo mesmo, e apenas se basear em algo conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G4 at\u00e9 10 membros\n\u2022 Projeto G4 - QuemFazNiver_GostaDe, baseado em qualquer inspira\u00e7\u00e3o envolvendo anivers\u00e1rios, podendo ser em vers\u00e3o site, desktop ou aplicativo m\u00f3vel. Aqui, a dica \u00e9 conferir, al\u00e9m de uma simples agenda de anivers\u00e1rios, tamb\u00e9m sugest\u00f5es de presentes, temas de festa, dentre outros itens personalizados para quem faz anivers\u00e1rio.\n\u2022 N\u00e3o usar o nome do site real. A ideia \u00e9 usar o nome G4_QuemFazNiver_GostaDe mesmo, e apenas se basear em algo conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G5 at\u00e9 10 membros\n\u2022 Projeto G5 - MundoMusical, sendo um Jogo para Aprendizado sobre Teoria e Pr\u00e1tica Musical, baseado sites e materiais did\u00e1ticos sobre m\u00fasica, podendo ser em vers\u00e3o site, desktop ou aplicativo m\u00f3vel. \n\u2022 N\u00e3o usar o nome de algo real. A ideia \u00e9 usar o nome G5_MundoMusical mesmo, e apenas se basear em algo conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G6 at\u00e9 10 membros\n\u2022 Projeto G6 - FCTEDesapega, baseado em sites de an\u00fancio de algo que n\u00e3o interessa mais para algu\u00e9m, mas pode ser valoroso para outros, podendo ser em vers\u00e3o site, desktop ou aplicativo m\u00f3vel. Aqui, espera-se um software mirado na comunidade FCTE, com possibilidade de an\u00fancios de algo que n\u00e3o mais \u00e9 desejado, suas caracter\u00edsticas, valor ou doa\u00e7\u00e3o ou troca, dentre outros.\n\u2022 N\u00e3o usar o nome de algo real. A ideia \u00e9 usar o nome G6_FCTEDesapega mesmo, e apenas se basear em algo conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n\n\u2022 G7 at\u00e9 10 membros\n\u2022 Projeto G7 - FCTEPodcast, baseado em um software contendo podcasts, podendo ser em vers\u00e3o site, desktop ou aplicativo m\u00f3vel. Aqui, espera-se um software mirado na comunidade FCTE, com possibilidade de postagens de podcasts educacionais, explicando t\u00f3picos de diferentes mat\u00e9rias por parte dos docentes, monitores, discentes e convidados da comunidade.\n\u2022 N\u00e3o usar o nome de algo real. A ideia \u00e9 usar o nome G7_FCTEPodcast mesmo, e apenas se basear em algo conhecido para fins de identificar p\u00fablico-alvo, principais funcionalidades, dentre outros detalhes.\n</code></pre> <p>OBS: Caso existam novos matriculados na disciplina, acima de 70 alunos, novos projetos ser\u00e3o propostos pela professora. Portanto, nesses casos, conversar com a professora na \u00e9poca.</p>"}]}